<!DOCTYPE html>
<html lang="es" dir="ltr" prefix="content: http://purl.org/rss/1.0/modules/content/  dc: http://purl.org/dc/terms/  foaf: http://xmlns.com/foaf/0.1/  og: http://ogp.me/ns#  rdfs: http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#  schema: http://schema.org/  sioc: http://rdfs.org/sioc/ns#  sioct: http://rdfs.org/sioc/types#  skos: http://www.w3.org/2004/02/skos/core#  xsd: http://www.w3.org/2001/XMLSchema# ">
  <head>
    <meta charset="utf-8" />
<script async src="https://www.googletagmanager.com/gtag/js?id=UA-28322640-1"></script>
<script>window.dataLayer = window.dataLayer || [];function gtag(){dataLayer.push(arguments)};gtag("js", new Date());gtag("set", "developer_id.dMDhkMT", true);gtag("config", "UA-28322640-1", {"groups":"default","page_placeholder":"PLACEHOLDER_page_path","allow_ad_personalization_signals":false});</script>
<script>(function(w,d,s,l,i){w[l]=w[l]||[];w[l].push({'gtm.start':
new Date().getTime(),event:'gtm.js'});var f=d.getElementsByTagName(s)[0],
j=d.createElement(s),dl=l!='dataLayer'?'&amp;l='+l:'';j.async=true;j.src=
'https://www.googletagmanager.com/gtm.js?id='+i+dl;f.parentNode.insertBefore(j,f);
})(window,document,'script','dataLayer','GTM-TXVMJNFQ');
</script>
<link rel="canonical" href="https://www.patrimonionacional.es/visita/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial" />
<meta property="og:determiner" content="Automatic" />
<meta property="og:site_name" content="Patrimonio Nacional" />
<meta property="og:url" content="https://www.patrimonionacional.es/visita/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial" />
<meta property="og:title" content="Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial" />
<meta property="og:country_name" content="Spain" />
<meta name="Generator" content="Drupal 10 (https://www.drupal.org)" />
<meta name="MobileOptimized" content="width" />
<meta name="HandheldFriendly" content="true" />
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />
<style>div#sliding-popup, div#sliding-popup .eu-cookie-withdraw-banner, .eu-cookie-withdraw-tab {background: #282828} div#sliding-popup.eu-cookie-withdraw-wrapper { background: transparent; } #sliding-popup h1, #sliding-popup h2, #sliding-popup h3, #sliding-popup p, #sliding-popup label, #sliding-popup div, .eu-cookie-compliance-more-button, .eu-cookie-compliance-secondary-button, .eu-cookie-withdraw-tab { color: #e1e3dc;} .eu-cookie-withdraw-tab { border-color: #e1e3dc;}</style>
<link rel="icon" href="/themes/custom/patrimonio/favicon.ico" type="image/vnd.microsoft.icon" />
<link rel="alternate" hreflang="es" href="https://www.patrimonionacional.es/visita/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial" />
<link rel="alternate" hreflang="en" href="https://www.patrimonionacional.es/en/visita/royal-site-san-lorenzo-de-el-escorial" />
<script>window.a2a_config=window.a2a_config||{};a2a_config.callbacks=[];a2a_config.overlays=[];a2a_config.templates={};</script>

    <title>Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial | Patrimonio Nacional</title>
    <link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/align.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/fieldgroup.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/container-inline.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/clearfix.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/details.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/hidden.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/item-list.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/js.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/nowrap.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/position-container.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/reset-appearance.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/resize.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/system-status-counter.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/system-status-report-counters.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/system-status-report-general-info.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/system/components/tablesort.module.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/core/dropbutton/dropbutton.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/modules/contrib/eu_cookie_compliance/css/eu_cookie_compliance.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/modules/contrib/addtoany/css/addtoany.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/modules/contrib/better_exposed_filters/css/better_exposed_filters.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/modules/contrib/paragraphs/css/paragraphs.unpublished.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/core/assets/vendor/normalize-css/normalize.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/stable/css/core/normalize-fixes.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/layout.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/action-links.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/breadcrumb.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/button.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/collapse-processed.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/container-inline.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/details.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/exposed-filters.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/field.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/form.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/icons.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/inline-form.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/item-list.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/link.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/links.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/menu.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/more-link.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/pager.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/tabledrag.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/tableselect.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/tablesort.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/tabs.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/textarea.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/ui-dialog.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/messages.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/contrib/classy/css/components/dropbutton.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/components/footer.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/components/header.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/components/pagination.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/components/tables.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/components/tabs.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/components/paragraphs.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/components/form.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/theme.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/content.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/lists.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/pn_old/color/colors.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="https://fonts.googleapis.com/icon?family=Material+Icons&amp;amp;op0ubx" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/fonts/fontello/css/fontello.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/css/css.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/altia-styles/dist/css/styles.min.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/css/components/gallery.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/js/colorbox/example4/colorbox.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/js/owlcarousel/assets/owl.carousel.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/js/owlcarousel/assets/owl.theme.default.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/js/leaflet/leaflet.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/js/leaflet/markercluster/MarkerCluster.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="/themes/custom/patrimonio/js/leaflet/markercluster/MarkerCluster.Default.css?su5arr" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="https://unpkg.com/vue-select@latest/dist/vue-select.css" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="https://cdn.jsdelivr.net/npm/hooper@0.3.4/dist/hooper.css" />
<link rel="stylesheet" media="all" href="https://unpkg.com/vue-twentytwenty/dist/vue-twentytwenty.css" />

    <script type="application/json" data-drupal-selector="drupal-settings-json">{"path":{"baseUrl":"\/","pathPrefix":"","currentPath":"node\/21","currentPathIsAdmin":false,"isFront":false,"currentLanguage":"es"},"pluralDelimiter":"\u0003","suppressDeprecationErrors":true,"google_analytics":{"account":"UA-28322640-1","trackOutbound":true,"trackMailto":true,"trackTel":true,"trackDownload":true,"trackDownloadExtensions":"7z|aac|arc|arj|asf|asx|avi|bin|csv|doc(x|m)?|dot(x|m)?|exe|flv|gif|gz|gzip|hqx|jar|jpe?g|js|mp(2|3|4|e?g)|mov(ie)?|msi|msp|pdf|phps|png|ppt(x|m)?|pot(x|m)?|pps(x|m)?|ppam|sld(x|m)?|thmx|qtm?|ra(m|r)?|sea|sit|tar|tgz|torrent|txt|wav|wma|wmv|wpd|xls(x|m|b)?|xlt(x|m)|xlam|xml|z|zip","trackColorbox":true},"eu_cookie_compliance":{"cookie_policy_version":"1.0.0","popup_enabled":true,"popup_agreed_enabled":true,"popup_hide_agreed":false,"popup_clicking_confirmation":false,"popup_scrolling_confirmation":false,"popup_html_info":"\u003Cdiv aria-labelledby=\u0022popup-text\u0022  class=\u0022eu-cookie-compliance-banner eu-cookie-compliance-banner-info eu-cookie-compliance-banner--opt-in\u0022\u003E\n  \u003Cdiv class=\u0022popup-content info eu-cookie-compliance-content\u0022\u003E\n        \u003Cdiv id=\u0022popup-text\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-message\u0022 role=\u0022document\u0022\u003E\n      \u003Cp class=\u0022title\u0022\u003EEste sitio web utiliza cookies para mejorar su experiencia de usuario.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EAl hacer clic en cualquier enlace de este sitio web usted nos est\u00e1 dando su consentimiento para la instalaci\u00f3n de las mismas en su navegador.\u003C\/p\u003E\n          \u003C\/div\u003E\n\n    \n    \u003Cdiv id=\u0022popup-buttons\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-buttons\u0022\u003E\n            \u003Cbutton type=\u0022button\u0022 class=\u0022agree-button eu-cookie-compliance-secondary-button\u0022\u003ES\u00ed, estoy de acuerdo\u003C\/button\u003E\n              \u003Cbutton type=\u0022button\u0022 class=\u0022decline-button eu-cookie-compliance-default-button\u0022\u003ENo, gracias\u003C\/button\u003E\n          \u003C\/div\u003E\n  \u003C\/div\u003E\n\u003C\/div\u003E","use_mobile_message":false,"mobile_popup_html_info":"\u003Cdiv aria-labelledby=\u0022popup-text\u0022  class=\u0022eu-cookie-compliance-banner eu-cookie-compliance-banner-info eu-cookie-compliance-banner--opt-in\u0022\u003E\n  \u003Cdiv class=\u0022popup-content info eu-cookie-compliance-content\u0022\u003E\n        \u003Cdiv id=\u0022popup-text\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-message\u0022 role=\u0022document\u0022\u003E\n      \n          \u003C\/div\u003E\n\n    \n    \u003Cdiv id=\u0022popup-buttons\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-buttons\u0022\u003E\n            \u003Cbutton type=\u0022button\u0022 class=\u0022agree-button eu-cookie-compliance-secondary-button\u0022\u003ES\u00ed, estoy de acuerdo\u003C\/button\u003E\n              \u003Cbutton type=\u0022button\u0022 class=\u0022decline-button eu-cookie-compliance-default-button\u0022\u003ENo, gracias\u003C\/button\u003E\n          \u003C\/div\u003E\n  \u003C\/div\u003E\n\u003C\/div\u003E","mobile_breakpoint":768,"popup_html_agreed":"\u003Cdiv aria-labelledby=\u0022popup-text\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-banner eu-cookie-compliance-banner-thank-you\u0022\u003E\n  \u003Cdiv class=\u0022popup-content agreed eu-cookie-compliance-content\u0022\u003E\n    \u003Cdiv id=\u0022popup-text\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-message\u0022 role=\u0022document\u0022\u003E\n      \u003Cp class=\u0022title\u0022\u003EGracias por aceptar el uso de cookies\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EYa puede ocultar este mensaje o saber m\u00e1s sobre el uso de cookies.\u003C\/p\u003E\n    \u003C\/div\u003E\n    \u003Cdiv id=\u0022popup-buttons\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-buttons\u0022\u003E\n      \u003Cbutton type=\u0022button\u0022 class=\u0022hide-popup-button eu-cookie-compliance-hide-button \u0022\u003EOcultar\u003C\/button\u003E\n          \u003C\/div\u003E\n  \u003C\/div\u003E\n\u003C\/div\u003E","popup_use_bare_css":false,"popup_height":"auto","popup_width":"100%","popup_delay":1000,"popup_link":"\/politica-de-cookies","popup_link_new_window":true,"popup_position":false,"fixed_top_position":true,"popup_language":"es","store_consent":false,"better_support_for_screen_readers":false,"cookie_name":"","reload_page":false,"domain":"","domain_all_sites":false,"popup_eu_only":false,"popup_eu_only_js":false,"cookie_lifetime":100,"cookie_session":0,"set_cookie_session_zero_on_disagree":0,"disagree_do_not_show_popup":false,"method":"opt_in","automatic_cookies_removal":true,"allowed_cookies":"","withdraw_markup":"\u003Cbutton type=\u0022button\u0022 class=\u0022eu-cookie-withdraw-tab\u0022\u003EOpciones de privacidad\u003C\/button\u003E\n\u003Cdiv aria-labelledby=\u0022popup-text\u0022 class=\u0022eu-cookie-withdraw-banner\u0022\u003E\n  \u003Cdiv class=\u0022popup-content info eu-cookie-compliance-content\u0022\u003E\n    \u003Cdiv id=\u0022popup-text\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-message\u0022 role=\u0022document\u0022\u003E\n      \u003Cp class=\u0022title\u0022\u003EWe use cookies on this site to enhance your user experience\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EYou have given your consent for us to set cookies.\u003C\/p\u003E\n    \u003C\/div\u003E\n    \u003Cdiv id=\u0022popup-buttons\u0022 class=\u0022eu-cookie-compliance-buttons\u0022\u003E\n      \u003Cbutton type=\u0022button\u0022 class=\u0022eu-cookie-withdraw-button \u0022\u003EWithdraw consent\u003C\/button\u003E\n    \u003C\/div\u003E\n  \u003C\/div\u003E\n\u003C\/div\u003E","withdraw_enabled":false,"reload_options":0,"reload_routes_list":"","withdraw_button_on_info_popup":false,"cookie_categories":[],"cookie_categories_details":[],"enable_save_preferences_button":true,"cookie_value_disagreed":"0","cookie_value_agreed_show_thank_you":"1","cookie_value_agreed":"2","containing_element":"body","settings_tab_enabled":false,"olivero_primary_button_classes":"","olivero_secondary_button_classes":"","close_button_action":"close_banner","open_by_default":true,"modules_allow_popup":true,"hide_the_banner":false,"geoip_match":true},"ajaxTrustedUrl":{"\/search":true},"user":{"uid":0,"permissionsHash":"2d277bdb6811130a1c7a68e3564d108c98a2fdf8b6d0dd31b1ce06b9e00f4751"}}</script>
<script src="/core/assets/vendor/jquery/jquery.min.js?v=3.7.1"></script>
<script src="/sites/default/files/languages/es_L2NFFPuXfo1_gGGEQPZ0YSvkM8jy9-Dda6-K0x7A9yA.js?su5arr"></script>
<script src="/core/misc/drupalSettingsLoader.js?v=10.4.2"></script>
<script src="/core/misc/drupal.js?v=10.4.2"></script>
<script src="/core/misc/drupal.init.js?v=10.4.2"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/scrollmagic/ScrollMagic.min.js?v=2.4.x"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/scrollmagic/debug.addIndicators.min.js?v=2.4.x"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/bootstrap.min.js?v=2.4.x"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/jquery.heapbox-0.9.4.min.js?v=2.4.x"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/script.min-min.js?v=2.4.x"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/patrimonio.js?v=2.4.x"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/altia-styles/dist/js/main.min.js?v=2.4.x"></script>
<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/vue@2.6.12/dist/vue.min.js"></script>
<script src="https://unpkg.com/axios/dist/axios.min.js"></script>
<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/hooper@0.3.4/dist/hooper.min.js"></script>
<script src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/vue-slick-carousel@1.0.2"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/owlcarousel/owl.carousel.min.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/owlcarousel/owl.carousel2.thumbs.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/leaflet/leaflet%401.5.1.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/leaflet/markercluster/leaflet.markercluster-src%401.4.1.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/leaflet/wms/dist/leaflet.wms.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/colorbox/jquery.colorbox-min.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/vue-image-compare.min.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/vue-select.js?su5arr"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/freewall.js?su5arr"></script>
<script src="https://unpkg.com/vue-twentytwenty/dist/vue-twentytwenty.umd.min.js"></script>
<script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/moment.js/2.29.1/moment.min.js"></script>
<script src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/moment.js/2.29.1/locale/es.min.js"></script>
<script src="/modules/contrib/smart_content/js/smart_content.storage.js?v=1.x"></script>
<script src="https://unpkg.com/@ungap/url-search-params@0.2.2/min.js"></script>
<script src="/modules/contrib/smart_content_utm/js/url-parser.js?v=2.x"></script>

  </head>
  <body class="ficha path-node page-node-type-royal-site new_design">
  <script async src="https://t.hspvst.com/tracking.php?id=2792&e=track"></script>
        <a href="#main-content" class="visually-hidden focusable skip-link">
      Pasar al contenido principal
    </a>
    <noscript><iframe src="https://www.googletagmanager.com/ns.html?id=GTM-TXVMJNFQ" height="0" width="0" style="display:none;visibility:hidden;"></iframe>
</noscript>
      <div class="dialog-off-canvas-main-canvas" data-off-canvas-main-canvas>
              <header id="header">
      <div class="sec_to_hover">
                  <div class="container">
                  <div class="navbar-top">
            
            <div class="row row_content">
              <div class="col col01">
                  <div class="region region-navigation1">
    <div id="block-patrimonio-branding" class="block block-system block-system-branding-block">
  
    
        <a href="/" rel="home" class="site-logo">
                  <img src="/themes/custom/patrimonio/images/general/logo_PN_white.svg" class="logo-white" alt="Patrimonio Nacional" />
    </a>
      </div>

  </div>

              </div>
              <div class="col col02">
                  <div class="region region-navigation2">
    
<div id="menu" class="menu" role="navigation">
  <div class="bg_transparent">
    <div class="container header_menu_wrapper">
      <div class="row header_menu">
        <div class="col mcol01">
          <div class="logo">
                        <a href="/" title="Ir a página de Inicio">
              Patrimonio Nacional
            </a>
          </div>
          <div class="idiomas">
            <p class="visually-hidden">Idiomas disponibles</p>
            
                      </div>
                  </div>
        <div class="col mcol02"></div>
        <div class="col mcol03">
          <div class="wrap-toggle">
            <div class="toggle-menu-close">
              <span></span>
              <span></span>
              <span></span>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </div>
    <div class="container-fluid bg_img">
                <nav aria-label="Main" aria-labelledby="menu" id="block-mainnavigation-top" class="block block-menu container navigation menu--main">
                                                    
          

                                

                  <div class="row the_menu">
      <div class="col mcol01">
      <div class="menu-principal">
      <p class="visually-hidden">Navegación principal</p>
      <ul class="menu">
                



      
      <li class="menu-item menu-expanded visita parent">

                                                  <a href="" rel="visita">Visita</a>
                  
                                    <div class="col mcol02">
            <img class="img_bg_dsktp" src="/themes/custom/patrimonio/images/header/pr-02001-a-02-plaza-armeria-mirador.jpg" alt="Visita">
            <div class="menu-secundario visita container">
              <div class="desc">
                <a href="/visita"><p>Descubre todos los espacios de Patrimonio Nacional </p></a>
              </div>
              <div class="crow">
              <div class="ccol">
              <ul class="mnul_level_1">
                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Madrid</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                          <li class="parent">
                                                  <span>Conjunto Histórico del Palacio Real de Madrid</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                <li class="">
                          <a href="https://www.galeriadelascoleccionesreales.es/">Galería de las Colecciones Reales</a>                        </li>
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/palacio-real-de-madrid">Palacio Real de Madrid</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/monasterio-de-las-descalzas-reales">Monasterio de las Descalzas Reales</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/real-monasterio-de-la-encarnacion">Real Monasterio de la Encarnación</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/ermita-de-san-antonio-de-la-florida">Ermita de San Antonio de La Florida</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/jardines-del-campo-del-moro">Jardines del Campo del Moro</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  <li class="parent">
                                                  <span>Real Sitio de El Pardo</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/palacio-real-de-el-pardo">Palacio Real de El Pardo</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/monte-de-el-pardo">Monte de El Pardo</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                      <li class="parent">
                                                  <span>Otros patronatos reales</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/real-monasterio-de-santa-isabel">Real Monasterio de Santa Isabel</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/real-basilica-de-atocha">Real Basílica de Atocha</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/panteon-de-espana">Panteón de España</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                      </ul>
                  </li>

                                                        </ul>
                    </div>
                    <div class="ccol">
                    <ul class="mnul_level_1">
                  

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">El Escorial</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    <li class="parent">
                                                  <span>Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial">Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/bosque-de-la-herreria">Bosque de La Herrería</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                      <li class="parent">
                                                  <span>Valle de Cuelgamuros</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/valle-de-cuelgamuros-0">Valle de Cuelgamuros</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                  </ul>
                  </li>

                                    

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Aranjuez</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        <li class="parent">
                                                  <span>Real Sitio de Aranjuez</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/palacio-real-de-aranjuez">Palacio Real de Aranjuez</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/real-convento-de-san-pascual">Real Convento de San Pascual</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                        </ul>
                  </li>

                                                        </ul>
                    </div>
                    <div class="ccol">
                    <ul class="mnul_level_1">
                  

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Segovia</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                                                              <li class="parent">
                                                  <span>Real Sitio de Riofrío</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/palacio-real-de-riofrio">Palacio Real de Riofrío</a>
                          </li>
                                                  <li class="">
                            <a href="/visita/bosque-de-riofrio">Bosque de Riofrío</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                <li class="parent">
                                                  <span>Real Sitio de La Granja de San Ildefonso</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/palacio-real-de-la-granja-de-san-ildefonso">Palacio Real de La Granja de San Ildefonso</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                              </ul>
                  </li>

                                    

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Islas Baleares</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                    <li class="parent">
                                                  <span>Real Sitio de la Almudaina</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/palacio-real-de-la-almudaina">Palacio Real de La Almudaina</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            </ul>
                  </li>

                                    

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Cáceres</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      <li class="parent">
                                                  <span>Yuste</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/monasterio-de-san-jeronimo-de-yuste">Monasterio de San Jerónimo de Yuste</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          </ul>
                  </li>

                                                        </ul>
                    </div>
                    <div class="ccol">
                    <ul class="mnul_level_1">
                  

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Burgos</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                <li class="parent">
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/monasterio-de-sta-maria-la-real-de-las-huelgas">Monasterio de Sta. María La Real de Las Huelgas</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                </ul>
                  </li>

                                    

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Sevilla</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                                                                                                        <li class="parent">
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/cuarto-alto-de-los-reales-alcazares-de-sevilla">Cuarto Alto de los Reales Alcázares de Sevilla</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        </ul>
                  </li>

                                    

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Valladolid</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            <li class="parent">
                                                  <span>Tordesillas</span>
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/real-monasterio-de-santa-clara-de-tordesillas">Real Monasterio de Santa Clara de Tordesillas</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    </ul>
                  </li>

                                    

                                  <li class="parent">
                    <a class="ciudadname" href="javascript: void(0);">Toledo</a>
                    <ul class="mnul_level_2">
                                                                                                                                                                                                                                                                                  <li class="parent">
                                                <ul class="mnul_level_3">
                                                                          <li class="">
                            <a href="/visita/colegio-de-doncellas-nobles">Colegio de Doncellas Nobles</a>
                          </li>
                                                </ul>
                      </li>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              </ul>
                  </li>

                                    

                              </ul>
            </div>
          </div>
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded actualidad parent">

                                                  <a href="javascript:void(0)" rel="actualidad">Actualidad</a>
                  
                
          <div class="col mcol02">
                                      <img class="img_bg_dsktp" src="/themes/custom/patrimonio/images/header/actualidad.jpg" alt="Actualidad">
                                                      <div class="menu-secundario container">
      <div class="crow">
      <div class="ccol">
      <ul class="mnul_level_1">
                



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/actualidad/noticias-destacadas" data-drupal-link-system-path="node/5">Noticias</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/actualidad/proximos-eventos" data-drupal-link-system-path="node/2522">Agenda</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/temporada-musical-2025" data-drupal-link-system-path="node/8752">Conciertos</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/actualidad/exposiciones" data-drupal-link-system-path="node/494">Exposiciones</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/martes-en-la-galeria-2024" data-drupal-link-system-path="node/8540">Conferencias</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="https://www.patrimonionacional.es/objetivo-patrimonio-concurso-de-fotografia-infanta-sofia">Objetivo Patrimonio. Concurso de fotografía Infanta Sofía</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/concurso/xxx-premio-reina-sofia-de-poesia-iberoamericana" data-drupal-link-system-path="node/2781">Premio Reina Sofía de Poesía Iberoamericana</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/actualidad/multimedia" title="Multimedia" data-drupal-link-system-path="node/2088">Multimedia</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      </div>
      </div>
      </div>
      
          </div>
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded colecciones parent">

                                                  <a href="javascript:void(0)" rel="colecciones">Colecciones</a>
                  
                
          <div class="col mcol02">
                                      <img class="img_bg_dsktp" src="/themes/custom/patrimonio/images/header/pintura-escultura-artes-graficas.jpg" alt="Colecciones">
                                          <div class="menu-secundario container">
      <div class="crow">
      <div class="ccol">
      <ul class="mnul_level_1">
                



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/colecciones-reales" data-drupal-link-system-path="colecciones-reales">Explora las Colecciones Reales</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/informacion-general" class="mobile_prevent" data-drupal-link-system-path="node/741">Archivo General de Palacio</a>
        
                                            <ul class="mnul_level_2">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/informacion-general" data-drupal-link-system-path="node/741">Información general</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/acceso-contacto" data-drupal-link-system-path="node/736">Acceso y contacto</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/sistema-archivos" data-drupal-link-system-path="node/742">Red de Archivos de Patrimonio Nacional</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/fondos-documentales" data-drupal-link-system-path="node/744">Fondos documentales</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/servicios" data-drupal-link-system-path="node/751">Servicios</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/enlaces" data-drupal-link-system-path="node/753">Recursos de investigación</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/real-biblioteca" data-drupal-link-system-path="node/1557">Real Biblioteca de Palacio</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/real-biblioteca-del-monasterio-de-el-escorial" data-drupal-link-system-path="node/1556">Real Biblioteca del Monasterio de El Escorial</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/restauracion" data-drupal-link-system-path="node/1562">Restauración</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <a href="/coleccion/publicaciones/inicio" class="mobile_prevent" data-drupal-link-system-path="node/540">Publicaciones</a>
        
                                            <ul class="mnul_level_2">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/publicaciones/inicio" data-drupal-link-system-path="node/540">Principales publicaciones</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/publicaciones/listado_revista_reales_sitios" data-drupal-link-system-path="node/539">Revista Reales Sitios</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/coleccion/publicaciones/otras-publicaciones" data-drupal-link-system-path="node/541">Otras publicaciones</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

            
              </ul>
      </div>
      </div>
      </div>
      
          </div>
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded aprende parent">

                                                  <a href="javascript:void(0)" rel="aprende">Aprende</a>
                  
                
          <div class="col mcol02">
                                                      <div class="menu-secundario container">
      <div class="crow">
      <div class="ccol">
      <ul class="mnul_level_1">
                



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/aprende/actividades" title="Aprende" data-drupal-link-system-path="node/8123">Actividades</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/aprende/biblioteca-recursos-didacticos" data-drupal-link-system-path="node/2581">Biblioteca de Recursos didácticos</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/xxxiii-concurso-de-pintura-infantil-y-juvenil" data-drupal-link-system-path="node/8234">Concurso de pintura infantil y juvenil</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/educacion/programa-de-escuelas-taller-y-talleres-de-empleo" data-drupal-link-system-path="node/1552">Programa de escuelas taller y talleres de empleo </a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/educacion/becas" data-drupal-link-system-path="node/1245">Becas</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/educacion/investigadores" data-drupal-link-system-path="node/1555">Investigadores</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      </div>
      </div>
      </div>
      
          </div>
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded nosotros parent">

                                                  <a href="/sobre-patrimonio/conoce-nuestra-historia" rel="nosotros">Nosotros</a>
                  
                
          <div class="col mcol02">
                                      <img class="img_bg_dsktp" src="/themes/custom/patrimonio/images/header/Nosotros.jpg" alt="Nosotros">
                                          <div class="menu-secundario container">
      <div class="crow">
      <div class="ccol">
      <ul class="mnul_level_1">
                



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <a href="/sobre-patrimonio/bienvenida-de-la-presidenta" data-final="1" class="mobile_prevent" data-drupal-link-system-path="node/1625">Sobre Patrimonio Nacional</a>
        
                                            <ul class="mnul_level_2">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/sobre-patrimonio/bienvenida-de-la-presidenta" data-drupal-link-system-path="node/1625">Bienvenida de la Presidenta</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/sobre-patrimonio/conoce-nuestra-historia" data-drupal-link-system-path="node/1381">Conoce nuestra historia</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/sobre-patrimonio/consejo-de-administracion" data-drupal-link-system-path="node/1383">Consejo de Administración</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/sobre-patrimonio/actos-oficiales-e-institucionales" data-drupal-link-system-path="node/1387">Actos oficiales e institucionales</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="http://www.casareal.es">Casa de S.M. el Rey</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/sobre-patrimonio/retratos-ssmm" data-drupal-link-system-path="node/1234">Retratos oficiales</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="http://www.mpr.gob.es">Ministerio de la Presidencia</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

                    </ul>
        </div>
        <div class="ccol">
        <ul class="mnul_level_1">
      
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/cartas-de-servicios" data-drupal-link-system-path="node/8585">Cartas de servicios</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <a href="/transparencia" data-final="1" class="mobile_prevent" data-drupal-link-system-path="node/8099">Transparencia</a>
        
                                            <ul class="mnul_level_2">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/normativa" data-drupal-link-system-path="node/1384">Normativa</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <span class="mobile_prevent">Información institucional, organizativa y de planificación</span>
        
                                            <ul class="mnul_level_3">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/mision-vision-y-valores" data-drupal-link-system-path="node/1602">Misión, visión y valores</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/organigrama" data-drupal-link-system-path="node/8105">Organigrama</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/equipo-directivo" data-drupal-link-system-path="node/1382">Equipo Directivo</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/plan-de-actuacion" data-drupal-link-system-path="node/1385">Plan de actuación</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <span class="mobile_prevent">Información económica y presupuestaria</span>
        
                                            <ul class="mnul_level_3">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/presupuestos" data-drupal-link-system-path="node/8111">Presupuestos</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/contratacion" data-drupal-link-system-path="node/1243">Contratación</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/convenios" data-drupal-link-system-path="node/8114">Convenios</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/cuentas-anuales" data-drupal-link-system-path="node/1459">Cuentas anuales</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <span class="mobile_prevent">Datos de gestión</span>
        
                                            <ul class="mnul_level_3">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/memorias-anuales" data-drupal-link-system-path="node/8117">Memorias anuales</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/transparencia/estadisticas-de-visitantes" data-drupal-link-system-path="node/8120">Estadísticas de visitantes</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

                    </ul>
        </div>
        <div class="ccol">
        <ul class="mnul_level_1">
      
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <a href="/empleo-publico" class="mobile_prevent" data-drupal-link-system-path="node/8132">Empleo público</a>
        
                                            <ul class="mnul_level_2">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/empleo-publico/personal-laboral-fijo" data-drupal-link-system-path="empleo-publico/personal-laboral-fijo">Personal Laboral Fijo</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/empleo-publico/personal-laboral-temporal" data-drupal-link-system-path="empleo-publico/personal-laboral-temporal">Personal Laboral Temporal</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/empleo-publico/personal-alta-direccion" data-drupal-link-system-path="empleo-publico/personal-alta-direccion">Personal Alta Dirección</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="https://tickets.patrimonionacional.es">Entradas</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/contacto" data-drupal-link-system-path="node/1225">¿Seguimos en contacto?</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item menu-expanded parent">

                  <a href="/arrendamientos" class="mobile_prevent" data-drupal-link-system-path="node/1226">Arrendamientos</a>
        
                                            <ul class="mnul_level_2">
            



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/arrendamientos" data-drupal-link-system-path="node/1226">Información</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/arrendamientos/fincas" data-drupal-link-system-path="node/1230">Fincas</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/arrendamientos/viviendas-y-garajes" data-drupal-link-system-path="node/1232">Viviendas y Garajes</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/arrendamientos/locales" data-drupal-link-system-path="node/1231">Locales</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/rodajes-en-espacios-de-patrimonio-nacional" data-drupal-link-system-path="node/2322">Solicitudes de rodaje</a>
        
                
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item">

                  <a href="/cesion-de-espacios" data-drupal-link-system-path="node/6523">Cesión de espacios de Patrimonio Nacional</a>
        
                
      </li>

            
              </ul>
      </div>
      </div>
      </div>
      
          </div>
        
      </li>

            
    



      
      <li class="menu-item entradas">

                                                  <a href="https://tickets.patrimonionacional.es">Entradas</a>
                  
                
      </li>

            
              </ul>
      </div>
      </div>
      </div>
      


                  </nav>
      </div>
  </div>
</div>

  </div>

              </div>
              <div class="col col03">
                  <div class="region region-navigation3">
    <div id="block-patrimonio-dropdownlanguage" class="block block-dropdown-language block-dropdown-languagelanguage-interface">
  
    
        <div><ul><li><span class="language-link active-language">ES</span></li><li><a href="/en/visita/royal-site-san-lorenzo-de-el-escorial" class="language-link" hreflang="en">EN</a></li></ul></div>
  </div>
<div class="views-exposed-form bef-exposed-form block block-views block-views-exposed-filter-blockpatrimonio-search-page-search" data-drupal-selector="views-exposed-form-patrimonio-search-page-search" id="block-exposed-form-patrimonio-search">
  
    
      <form action="/search" method="get" id="views-exposed-form-patrimonio-search-page-search" accept-charset="UTF-8" role="search">
  <div class="form--inline clearfix">
  <div class="js-form-item form-item js-form-type-textfield form-type-textfield js-form-item-keys form-item-keys">
      <label for="edit-keys">Escriba las palabras clave:</label>
  
        

  <input data-drupal-selector="edit-keys" type="text" id="edit-keys" name="keys" value="" size="30" maxlength="128" class="form-text form-control" />




        </div>
<div class="js-form-item form-item js-form-type-select form-type-select js-form-item-type form-item-type">
      <label for="edit-type">Sólo de los tipos:</label>
  
        <select data-drupal-selector="edit-type" id="edit-type" name="type" class="form-select form-control"><option value="All" selected="selected">- Cualquiera -</option><option value="palace_file">Archivo de Palacio</option><option value="article">Artículo</option><option value="concert_serie">Ciclo de Conciertos</option><option value="royal_collection_item">Colección Real</option><option value="press_release">Comunicado de prensa</option><option value="space">Espacio</option><option value="espacios_salas">Espacios (salas)</option><option value="eventos">Eventos</option><option value="exposition">Exposiciones</option><option value="l_ciclo_de_conciertos">Landing - Ciclo de conciertos</option><option value="landing_page">Landing Page</option><option value="news">Noticias</option><option value="award_contest">Premio</option><option value="convocatoria_empleo">Proceso Selectivo</option><option value="educational_programme">Programa educativo</option><option value="publication">Publicación</option><option value="page">Página básica</option><option value="recursos_para_el_aula">Recursos didácticos</option><option value="portrait">Retrato</option><option value="royal_sites_magazine">Revista Reales Sitios</option><option value="royal_site">Sitios (Visitas)</option><option value="tipo_de_coleccion_real">Tipo de Colección Real</option></select>
        </div>
<div data-drupal-selector="edit-actions" class="form-actions js-form-wrapper form-wrapper" id="edit-actions">

                  <button data-drupal-selector="edit-submit-patrimonio-search" type="submit" id="edit-submit-patrimonio-search" value="Buscar" class="button js-form-submit form-submit">Buscar</button>
              
  



</div>

</div>

</form>

  </div>

  </div>

                                  <a class="toggle-buscar" href="#block-exposed-form-patrimonio-search">
                    <i class="visually-hidden">Buscar</i>
                    <span></span>
                  </a>
                  <a class="toggle-menu" href="#menu">
                    <span class="visually-hidden">Menú principal</span> 
                    <span></span>
                    <span></span>
                    <span></span>
                  </a>
                              </div>
            </div>
          </div>
                  </div>
              </div>
      <div class="the_shadow"></div>
    </header>
          
<div id="vue_section">
        <main id="main" class="main-container  js-quickedit-main-content">
      <div class="header-ficha">
        <a href="javascript: void(0);" class="actual"> Descubre</a>
        <ul>
          <li class="">
            <a :href="view_visit_url" @click="volver(view_visit_url)"><i class="material-icons before">keyboard_arrow_left</i> Volver a visita</a>
          </li>
          <li v-if="data.field_titular_historia && data.field_titular_historia[0] || data.field_cabecera_historia && data.field_cabecera_historia[0]">
            <a class="scrollMagic" href="#historia"> Descubre</a>
          </li>
          <li v-if="espacios_salas && espacios_salas[0]">
            <a href="#salas" class="scrollMagic">Espacios</a>
          </li>
          <li v-if="data.field_paragraph_horario && data.field_paragraph_horario[0] && data.field_paragraph_horario[0].field_paragraph_name && data.field_paragraph_horario[0].field_paragraph_name[0]">
            <a href="#horarios" class="active scrollMagic">Horarios</a>
          </li>
          <li v-if="data['field_paragraph_localizacion'] && data.field_paragraph_localizacion[0] && data.field_paragraph_localizacion[0].field_location_components">
            <a href="#comollegar" class="scrollMagic">Cómo llegar</a>
          </li>
          <li v-if="data['field_descargas'] && data.field_descargas[0] && data.field_descargas[0].field_paragraphs && data.field_descargas[0].field_paragraphs[0]">
            <a class="scrollMagic" href="#descargas">Descargas</a>
          </li>
                              <li v-if="data.field_exposicion && data.field_exposicion[0] && data.field_exposicion[0].field_image && data.field_exposicion[0].field_image[0]">
            <a class="scrollMagic" href="#exposiciones">Exposiciones</a>
          </li>
        </ul>
      </div>

            
            <div class="content_hooper">
        <hooper v-if="data.field_slider_cabecera && data.field_slider_cabecera[0]" :settings="hooperSettingsSliderHeader" class="portada banner" id="portada" group="group1">
          <template v-for="item, i in data['field_slider_cabecera'][0]['field_carousel_slides']">
            <slide :key="i">
              <img :src="item.field_image[0].url" :alt="item.field_image[0].alt ? item.field_image[0].alt : titulo">
            </slide>
          </template>
                    <hooper-pagination slot="hooper-addons"></hooper-pagination>
        </hooper>
        <div class="block_addtoanybuttons">
          <div class="container">
                        <div id="block-addtoanybuttons--2" class="contextual-region block block-addtoany block-addtoany-block">
              <div data-contextual-id="block:block=addtoanybuttons:langcode=es" data-contextual-token="Ku9DrFm-6ahjriwI56iPAU6EGUW2mFFHVbWVZ9G2_Jc"></div>
              <span class="a2a_kit a2a_kit_size_20 addtoany_list"><a class="a2a_button_facebook"></a><a class="a2a_button_x"></a><!-- <a class="a2a_button_print"></a> --></span>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
     
      <section class="title_wrapper" id="title_wrapper">
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col col-12">
              <p class="titulo-seccion visita">Visita</p>
              <h1>${titulo}</h1>
              <div class="centrar-btn" v-if="data.field_entradas && data.field_entradas[0]">
                <a :href="data.field_entradas[0].uri" target="_blank" class="btn btn-outline-primary">Entradas</a>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </section>

      <!-- Start Descubre wrapper -->
      <section class="historia_wrapper" id="historia" v-if="data.field_titular_historia && data.field_titular_historia[0] || data.field_cabecera_historia && data.field_cabecera_historia[0]">
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col col-12">
              <h2 class="titulo-seccion"> Descubre</h2>
              <div v-if="data.field_cabecera_historia && data.field_cabecera_historia[0]" v-html="data.field_cabecera_historia[0].value"></div>
              <div class="resumen">
                <h3 class="title_3" v-if="data.field_titular_historia && data.field_titular_historia[0]">${data.field_titular_historia[0].value}</h3>
                                                <transition name="expand" @enter="enter" @after-enter="afterEnter" @leave="leave">
                  <div v-if="data.field_history && data.field_history[0]" class="view-history" v-show="isOpen" v-html="data.field_history[0].value"></div>
                </transition>
                <div class="centrar-btn">
                  <a href="javascript: void(0);" class="btn btn-outline-primary" v-on:click="toggle">${leer_m}</a>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </section>

      <!-- Start Espacios wrapper -->
      <section class="salas_wrapper" id="salas" v-if="espacios_salas && espacios_salas[0]">
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col col-12">
              <h2 class="titulo-seccion">Espacios</h2>
              <div class="carousel" id="carousel_salas">
                <template v-for="item, i in espacios_salas">
                  <div class="item" :key="i">
                    <a :href="item.url">
                      <div class="imagen" v-if="item.field_slider_cabecera[0] && item.field_slider_cabecera[0].field_carousel_slides[0] && item.field_slider_cabecera[0].field_carousel_slides[0].field_image[0]">
                        <img :src="item.field_slider_cabecera[0].field_carousel_slides[0].field_image[0].url_small" :alt="item.field_slider_cabecera[0].field_carousel_slides[0].field_image[0].alt ? item.field_slider_cabecera[0].field_carousel_slides[0].field_image[0].alt : 'Imagen de: ' + item.title">
                      </div>
                      <h3 class="title">${item.title}</h3>
                    </a>
                  </div>
                </template>
              </div>
              <div class="centrar-btn">
                <a :href="view_spaces_url" class="btn btn-outline-primary">Ver todas</a>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </section>

      <!-- Start Horarios wrapper -->
      <section class="horarios_wrapper" id="horarios">
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col col-12">
              
              <div class="wrap-horarios">
                                
                <h2 class="titulo-seccion" v-if="data.field_paragraph_horario && data.field_paragraph_horario[0] && data.field_paragraph_horario[0].field_paragraph_name && data.field_paragraph_horario[0].field_paragraph_name[0]" >${data.field_paragraph_horario[0].field_paragraph_name[0].value}</h2>
                <div class="normal horario_el" v-if="data.field_paragraph_horario && data.field_paragraph_horario[0] && data.field_paragraph_horario[0].field_timetable_activity && data.field_paragraph_horario[0].field_timetable_activity[0] && data.field_paragraph_horario[0].field_timetable_activity[0].field_activity_name">
                  <template v-for="item, n in data.field_paragraph_horario[0].field_timetable_activity">
                    <div :class="(((n + 1) === data.field_paragraph_horario[0].field_timetable_activity.length) ? 'ultima' : '') + ' fila '" :key="n">
                      <template v-if="item && item.field_activity_name && item.field_activity_name[0]">
                        <h3 class="titulo">${item.field_activity_name[0].value}</h3>
                      </template>
                      <template v-if="item && item.field__horario_items">
                        <div class="colum" v-for="column, i in item.field__horario_items">
                          <p v-if="column.field_horario_cabecera && column.field_horario_cabecera[0]">${column.field_horario_cabecera[0].value}</p>
                          <p v-if="column.field_horario_pie && column.field_horario_pie[0]">${column.field_horario_pie[0].value}</p>
                        </div>
                      </template>
                                            <div class="centrar-btn w-100" v-if="item.field_body && item.field_body[0]" v-html="item.field_body[0].value">
                      </div>
                    </div>
                  </template>
                </div>
                <template v-if="data.field_paragraph_cierres && data.field_paragraph_cierres[0] && data.field_paragraph_cierres[0].field_timetable_activity && data.field_paragraph_cierres[0].field_timetable_activity[0] && data.field_paragraph_cierres[0].field_timetable_activity[0].field_activity_name && data.field_paragraph_cierres[0].field_timetable_activity[0].field_activity_name[0]">
                  <div class="horario_el" v-for="item, n in data['field_paragraph_cierres'][0].field_timetable_activity" :class="(((n + 1) === data.field_paragraph_horario[0].field_timetable_activity.length) ? 'reducido' : 'cierres')" :key="n">
                    <template v-if="item && item.field_activity_name && item.field_activity_name[0]">
                      <h3 class="titulo">${item.field_activity_name[0].value}</h3>
                    </template>
                    <div class="fila">
                      <template v-if="item && item.field_cierres_items">
                        <div class="colum" v-for="column, i in item.field_cierres_items">
                          <template>
                            <p class="dia" v-if="column.field_cierres_dia_texto && column.field_cierres_dia_texto[0]">${column.field_cierres_dia_texto[0].value}</p>
                            <p class="dia" v-else-if="column.field_dia && column.field_dia[0]">${column.field_dia[0].value}</p>
                          </template>
                          <p class="mes" v-if="column.field_mes && column.field_mes[0]">${column.field_mes[0].value}</p>
                          <p class="info" v-if="column.field_horario_cabecera && column.field_horario_cabecera[0]">${column.field_horario_cabecera[0].value}</p>
                        </div>
                      </template>   
                    </div>
                  </div>
                </template>

                <template v-if="data.field_entradas_y_o_tarifas && data.field_entradas_y_o_tarifas[0] && data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_body && data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_body[0]">
                  <div class="tarifas_sec horario_el">
                    <div class="wrap-tarifas">
                                            <h2 class="titulo" v-if="data.field_entradas_y_o_tarifas && data.field_entradas_y_o_tarifas[0] && data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_paragraph_name && data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_paragraph_name[0]" >${data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_paragraph_name[0].value}</h2>
                      <div class="" v-if="data.field_entradas_y_o_tarifas && data.field_entradas_y_o_tarifas[0] && data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_body && data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_body[0]">
                        <div v-html="data.field_entradas_y_o_tarifas[0].field_body[0].value"></div>
                      </div>
                    </div>
                  </div>
                </template>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </section>

      <!-- Start Cómo llegar wrapper -->
      <section class="comollegar_wrapper" v-if="data['field_paragraph_localizacion'] && data.field_paragraph_localizacion[0] && data.field_paragraph_localizacion[0].field_location_components" id="comollegar">
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col col-12">
              <h2 class="titulo-seccion">Cómo llegar y localización</h2>
            </div>
            <template v-for="item, i in data['field_paragraph_localizacion'][0]['field_location_components']">
              <template v-if="item.field_location_transports">
                <div class="col col-12 col-md-6" :key="i" v-if="item.field_paragraph_name && item.field_paragraph_name[0]">
                  <h3 class="titulo">${item.field_paragraph_name[0].value}</h3>
                  <template v-for="el, index in item.field_location_transports">
                    <template v-if="el.field_tipo_de_transporte && el.field_tipo_de_transporte[0] && el['field_title'] && el['field_title'][0]">
                      <div :class="el.field_tipo_de_transporte[0].value" :key="index">
                        
                          <p class="titulo" v-if="el['field_title'] && el['field_title'][0]">${el['field_title'][0].value}</p>

                        <div v-if="el.field_location_transport_body && el.field_location_transport_body[0]" v-html="el.field_location_transport_body[0].value"></div>
                      </div>
                    </template>
                  </template>
                                  </div>
              </template>
              <template v-else-if="item.field_image">
                <div class="col col-12 col-md-6">
                  <p class="titulo">Cómo llegar</p>
                                    <template v-if="item.field_image[0]">
                    <img :src="item.field_image[0].url" alt="map" class="img_map">
                  </template>
                  <a :href="'https://maps.google.com/?q=' + direccion_link" target="_blank" class="ver">Ver en Google Maps</a>
                </div>
              </template>
              <template v-else-if="item.field_url">
                <div class="col col-12 col-md-6">
                  <p class="titulo">Cómo llegar</p>
                  <template v-if="data && data.field_meta_coordenadas_lat && data.field_meta_coordenadas_lat[0] && data.field_meta_coordenadas_lng && data.field_meta_coordenadas_lng[0]">
                    <div id="map" class="map" :data-direccion="direccion" :data-coordlat="parseFloat(data.field_meta_coordenadas_lat[0].value)" :data-coordlng="parseFloat(data.field_meta_coordenadas_lng[0].value)"></div>
                  </template>
                  <a :href="'https://maps.google.com/?q=' + direccion_link" target="_blank" class="ver">Ver en Google Maps</a>
                </div>
              </template>
            </template>
          </div>
        </div>
      </section>

      <!-- Start Descargas wrapper -->
      <section class="descargas_wrapper" v-if="data['field_descargas'] && data.field_descargas[0] && data.field_descargas[0].field_paragraphs && data.field_descargas[0].field_paragraphs[0]" id="descargas">
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col col-12" >
              <h2 class="titulo-seccion">Descargas</h2>
            </div>
            <template v-for="item, i in data.field_descargas[0].field_paragraphs">
              <div class="col col-12 col-md-4 element" :key="i" v-if="(item && item.field_attachment && item.field_attachment[0]) || (item.field_link && item.field_link[0]) && item.status[0].value === '1'">
                <template v-if="item.field_link && item.field_link[0]">
                  <template v-if="item.field_link[0].title">
                    <span class="icono">${item.field_link[0].title | subStr(0, 1)} </span>
                  </template>
                  <template v-else>
                    <span class="icono">f</span>
                  </template>
                  <h3>${item.field_link[0].title}</h3>
                  <a :href="item.field_link[0].url" target="_blank" rel="no-follow" class="btn btn-outline-primary">Descargar</a>
                </template>
                <template v-else-if="item && item.field_attachment && item.field_attachment[0] && item.field_attachment[0].url !== null && item.field_attachment[0].description">
                  <template v-if="item.field_attachment[0].description">
                    <span class="icono f">${item.field_attachment[0].description | subStr(0, 1)} </span>
                  </template>
                  <template v-else>
                    <span class="icono f">f</span>
                  </template>
                  <h3>${item.field_attachment[0].description}</h3>
                  <a :href="item.field_attachment[0].url" target="_blank" rel="no-follow" class="btn btn-outline-primary">Descargar</a>
                </template>
              </div>
            </template>
          </div>
        </div>
      </section>
            <template v-if="data.field_exposicion && data.field_exposicion[0] && data.field_exposicion[0].field_image && data.field_exposicion[0].field_image[0]">
        <section class="exposiciones_wrapper" id="exposiciones">
          <h2 class="titulo-seccion">Exposición</h2>
          <div class="the_exposition" :style="'background: url(' + data.field_exposicion[0].field_image[0].url + ') no-repeat; '">
            <img class="bg_responsice_image d-block d-sm-none" v-if="data.field_exposicion[0].field_imagen_responsive && data.field_exposicion[0].field_imagen_responsive[0]" :src="data.field_exposicion[0].field_imagen_responsive[0].url_small" :alt="data.field_exposicion[0].field_imagen_responsive[0].alt ? data.field_exposicion[0].field_imagen_responsive[0].alt : 'Exposición'">
            <div class="container">
              <div class="row">
                <div class="col col-12">
                                    <h3 class="titulo" v-if="data.field_exposicion[0].field_title && data.field_exposicion[0].field_title[0]">${data.field_exposicion[0].field_title[0].value}</h3>
                  <p v-if="data.field_exposicion[0].field_subtitulo && data.field_exposicion[0].field_subtitulo[0]">${data.field_exposicion[0].field_subtitulo[0].value}</p>
                  <p class="autor" v-if="data.field_exposicion[0].field_item_author && data.field_exposicion[0].field_item_author[0]">${data.field_exposicion[0].field_item_author[0].value}</p>
                  <div class="centrar-btn" v-if="data.field_exposicion[0].field_url && data.field_exposicion[0].field_url[0]">
                    <a :href="data.field_exposicion[0].field_url[0].url" target="_blank" class="btn btn-outline-primary-white">Entradas</a>
                  </div>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </section>
      </template>
      <template v-if="cerca_de_aqui && cerca_de_aqui[0] && cerca_de_aqui[0].node && cerca_de_aqui.length < 5">
        <section class="cercaaqui_wrapper" v-if="cerca_de_aqui && cerca_de_aqui[0] && cerca_de_aqui[0].node">
          <div class="container">
            <div class="row" style="transform: scale(1);">
              <div class="col col-12">
                <h2 class="titulo-seccion">Cerca de Aquí</h2>
                <div class="row">
                  <div v-for="item, i in cerca_de_aqui" :key="i" class="col col-12 col-sm-6 col-md-3" v-if="item.node">
                    <div class="item-cerca" v-if="item">
                      <span class="duracion" v-if="item.field_tiempo && item.field_tiempo[0]">
                        <span>${item.field_tiempo[0].value}</span>
                      </span>
                      <div class="imagen" v-if="item.node.field_list_image && item.node.field_list_image.img">
                        <img :src="item.node.field_list_image.img.url_small" :alt="item.node.title[0].value">
                      </div>
                      <div class="cont_title">
                        <a :href="item.node.url" :title="item.node.title[0].value">
                          <h3 class="title_item">${item.node.title[0].value}</h3>
                        </a>
                      </div>
                    </div>
                  </div>
                </div>
                              </div>
            </div>
          </div>
        </section>
      </template>
      <template v-else>
        <section class="cercaaqui_wrapper" v-if="cerca_de_aqui && cerca_de_aqui[0] && cerca_de_aqui[0].node">
          <div class="container">
            <div class="row">
              <div class="col col-12">
                <h2 class="titulo-seccion">Cerca de Aquí</h2>
                <hooper :settings="hooperSettingsCercaAqui">
                  <slide v-for="item, i in cerca_de_aqui" :key="i" v-if="item.node">
                    <div class="item-cerca" v-if="item">
                      <span class="duracion" v-if="item.field_tiempo && item.field_tiempo[0]">
                        <span>${item.field_tiempo[0].value}</span>
                      </span>
                      <div class="imagen" v-if="item.node.field_list_image && item.node.field_list_image.img">
                        <a :href="item.node.url" :title="item.node.title[0].value">
                          <img :src="item.node.field_list_image.img.url_small" :alt="item.node.field_list_image.img.alt ? item.node.field_list_image.img.alt : 'Imagen de: ' + item.node.title[0].value">
                        </a>
                      </div>
                      <div class="cont_title">
                        <a :href="item.node.url" :title="item.node.title[0].value">
                          <h3 class="title_item">${item.node.title[0].value}</h3>
                        </a>
                      </div>
                    </div>
                  </slide>
                  <hooper-navigation slot="hooper-addons"></hooper-navigation>
                                  </hooper>
                                                              </div>
            </div>
          </div>
        </section>
      </template>

      
      
      <div class="loader" id="loader" v-if="visible_loader">
        <div class="LoaderBalls">
          <div class="LoaderBalls__item"></div>
          <div class="LoaderBalls__item"></div>
          <div class="LoaderBalls__item"></div>
        </div>
      </div>

    </main>
  

  
</div>





<script type="text/javascript">

  // Vue app search
  // const axios = require('axios');

  // import { Hooper, Slide, Navigation } from '/themes/custom/patrimonio/js/hooper-master/src/index';
  // import '/themes/custom/patrimonio/js/hooper-master/dist/hooper.css';
  // import json from '/themes/custom/patrimonio/js/mapTheme.json';
  // export default{
  //     data(){
  //         return{
  //             myJson: json
  //         }
  //     }
  // }
  // import VueSlickCarousel form 'https://cdn.jsdelivr.net/npm/hooper@0.2.3/dist/hooper.min.js';
  //const VueSlickCarousel = require('https://cdn.jsdelivr.net/npm/vue-slick-carousel@1.0.2');
  // Vue.component('VueSlickCarousel', require('https://cdn.jsdelivr.net/npm/vue-slick-carousel@1.0.2'));


  var app = new Vue({
    delimiters: ['${', '}'],
    el: '#vue_section',
    components: {
      Hooper: window.Hooper.Hooper,
      Slide: window.Hooper.Slide,
      HooperPagination: window.Hooper.Pagination,
      // VueSlickCarousel: VueSlickCarousel,
      HooperNavigation: window.Hooper.Navigation,
    },
    data: {
      data: [],
      cerca_de_aqui: [],
      id: 21,
      espacios_salas: [],
      leer_m: 'Leer más',
      isOpen: false,
      visible_loader: true,
      hooperSettingsSliderHeader: {
        infiniteScroll: true,
        centerMode: true,
        autoPlay: true,
        wheelControl: false,
        playSpeed: 5000,
        itemsToShow: 1
      },
      hooperSettingsCercaAqui: {
        infiniteScroll: true,
        centerMode: false,
        autoPlay: true,
        wheelControl: false,
        playSpeed: 5000,
        breakpoints: {
          0: {
            itemsToShow: 1,
          },
          576: {
            itemsToShow: 2,
          },
          768: {
            itemsToShow: 4
          }
        }
      },
      // slickSettingsCercaAqui: {
      //   "arrows": false,
      //   "dots": true,
      //   "infinite": false,
      //   "speed": 500,
      //   "slidesToShow": 4,
      //   "slidesToScroll": 4,
      //   "initialSlide": 0,
      //   "responsive": [
      //     {
      //       "breakpoint": 1024,
      //       "settings": {
      //         "slidesToShow": 3,
      //         "slidesToScroll": 3,
      //         "infinite": true,
      //         "dots": true
      //       }
      //     },
      //     {
      //       "breakpoint": 600,
      //       "settings": {
      //         "slidesToShow": 2,
      //         "slidesToScroll": 2,
      //         "initialSlide": 2
      //       }
      //     },
      //     {
      //       "breakpoint": 480,
      //       "settings": {
      //         "slidesToShow": 1,
      //         "slidesToScroll": 1
      //       }
      //     }
      //   ]
      // },
      direccion: '',
      direccion_link: '',
      titulo: 'Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial',
      view_visit_url: '/visita',
      view_spaces_url: '/visita/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial/espacios'
    },
    mounted: function mounted() {
      // this.renderVideos();
      var self = this;

      self.data = {"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_body_components":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103281"}],"field_paragraph_name":[{"value":"Horarios"}],"field_timetable_activity":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103281"}],"field_activity_name":[{"value":"Real Monasterio y Palacio"}],"field_body":[{"value":"<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\r\n\t<tbody>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td>Horarios de invierno (octubre a marzo)<\/td>\r\n\t\t\t<td>\r\n\t\t\t<p>Martes - domingo: 10:00 - 18:00&nbsp;<\/p>\r\n\r\n\t\t\t<p>(Taquilla abierta y acceso al Monasterio hasta las 17:00)<\/p>\r\n\t\t\t<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td>Horarios de verano (abril a septiembre)<\/td>\r\n\t\t\t<td>\r\n\t\t\t<p>Martes - domingo: 10:00 - 20:00&nbsp;<\/p>\r\n\r\n\t\t\t<p>(Taquilla abierta y acceso al Monasterio hasta las 19:00)<\/p>\r\n\t\t\t<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td>&nbsp;<\/td>\r\n\t\t\t<td><strong>Cierre semanal: lunes durante todo el a\u00f1o<\/strong><\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103366"}],"field_activity_name":[{"value":"Jard\u00edn de los Frailes"}],"field_body":[{"value":"<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\n\t<tbody>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de invierno (octubre a marzo)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 18:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de verano (abril a septiembre)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 20:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t<\/tbody>\n<\/table>\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103407"}],"field_activity_name":[{"value":"Parque Casa del Pr\u00edncipe Don Carlos"}],"field_body":[{"value":"<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\n\t<tbody>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de invierno (octubre a marzo)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 18:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de verano (abril a septiembre)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 20:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t<\/tbody>\n<\/table>\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103498"}],"field_activity_name":[{"value":"Casa del Pr\u00edncipe Don Carlos"}],"field_body":[{"value":"<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\n\t<tbody>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de invierno (octubre a marzo)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 18:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de verano (abril a septiembre)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 20:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t<\/tbody>\n<\/table>\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103561"}],"field_activity_name":[{"value":"Jardines de la Casa del Pr\u00edncipe"}],"field_body":[{"value":"<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\n\t<tbody>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de invierno (octubre a marzo)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 18:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de verano (abril a septiembre)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 20:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t<\/tbody>\n<\/table>\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103626"}],"field_activity_name":[{"value":"Casa del Infante Don Gabriel"}],"field_body":[{"value":"<p>Visita grupos previo concierto en los tel\u00e9fonos: 91 890 59 02\/03<\/p>\n\n<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\n\t<tbody>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de invierno (octubre a marzo)<\/td>\n\t\t\t<td>Viernes: 11:15 - 18:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de verano (abril a septiembre)<\/td>\n\t\t\t<td>Viernes: 12:15 - 20:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t<\/tbody>\n<\/table>\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103694"}],"field_activity_name":[{"value":"Jardines Casa del Infante Don Gabriel"}],"field_body":[{"value":"<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\n\t<tbody>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de invierno (octubre a marzo)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 18:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t\t<tr>\n\t\t\t<td>Horarios de verano (abril a septiembre)<\/td>\n\t\t\t<td>Martes - domingo: 10:00 - 20:00<\/td>\n\t\t<\/tr>\n\t<\/tbody>\n<\/table>\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"}],"paragraph_type":"timetables"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103789"}],"field_body":[],"field_paragraph_name":[{"value":"Aviso importante"}],"paragraph_type":"important_notice"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103789"}],"field_body":[{"value":"<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p><u><strong>Cierres por acto oficial o festividad en el municipio:<\/strong><\/u><\/p>\r\n\r\n<p>1 de mayo: Cerrado en jornada completa<\/p>\r\n\r\n<p>13 septiembre: Cerrado en jornada completa<\/p>\r\n\r\n<p>24 de diciembre: Cerrado en jornada completa<\/p>\r\n\r\n<p>25 de diciembre: Cerrado en jornada completa<\/p>\r\n\r\n<p>31 de diciembre: Cerrado en jornada completa<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p><strong><u>D\u00edas de horario reducido o apertura parcial<\/u><\/strong><\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p><strong><u>Aperturas especiales:<\/u><\/strong><\/p>\r\n\r\n<p>10 de agosto<\/p>\r\n\r\n<p>12 de octubre<\/p>\r\n\r\n<p>2 de noviembre<\/p>\r\n\r\n<p>7 de diciembre<br \/>\r\n&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p><strong><u>Accesibilidad:<\/u><\/strong><\/p>\r\n\r\n<p>Accesibilidad parcial para personas con movilidad reducida<\/p>\r\n\r\n<p>Se dispone de sillas de ruedas manuales.<\/p>\r\n\r\n<p>Las visitas a la Casa del Pr\u00edncipe don Carlos y la Casa del Infante don Gabriel solo ser\u00e1n con gu\u00eda<br \/>\r\n<br \/>\r\n&nbsp;<\/p>\r\n","format":"full_html"}],"field_paragraph_name":[{"value":"Nota importante"}],"paragraph_type":"important_notice"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103913"}],"field_body":[{"value":"<p><strong>Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial<\/strong><\/p>\r\n\r\n<table border=\"0\" cellpadding=\"0\" cellspacing=\"1\">\r\n\t<tbody>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td>Tarifa B\u00e1sica<\/td>\r\n\t\t\t<td>12 \u20ac<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td><a href=\"\/tarifa-reducida\">Tarifa Reducida<\/a><\/td>\r\n\t\t\t<td>6 \u20ac<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td><a href=\"\/tarifa-de-agencia\">Tarifa de Agencia<\/a><\/td>\r\n\t\t\t<td>10 \u20ac<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td><a href=\"\/tarifa-gratuita\">Tarifa Gratuita<\/a><\/td>\r\n\t\t\t<td><a href=\"\/tarifa-gratuita\">Ver condiciones<\/a><\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n\r\n<p><strong>Casita del Pr\u00edncipe<\/strong><\/p>\r\n\r\n<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\r\n\t<tbody>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 697px;\">Tarifa \u00fanica<\/td>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 640px;\">5 \u20ac<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n\r\n<p><strong>Casita del Infante<\/strong><\/p>\r\n\r\n<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\r\n\t<tbody>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 700px;\">Tarifa \u00fanica<\/td>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 637px;\">3 \u20ac<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n\r\n<p><strong>Servicios complementarios<\/strong><\/p>\r\n\r\n<table border=\"0\" cellpadding=\"1\" cellspacing=\"1\">\r\n\t<tbody>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 700px;\">Gu\u00eda<\/td>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 637px;\">4 \u20ac<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t\t<tr>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 700px;\">Audiogu\u00eda<\/td>\r\n\t\t\t<td style=\"width: 637px;\">3 \u20ac<\/td>\r\n\t\t<\/tr>\r\n\t<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n","format":"full_html"}],"field_paragraph_name":[{"value":"Precios"}],"paragraph_type":"prices"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103993"}],"field_content_reference":[{"status":[{"value":"1"}],"title":".","created":[{"value":"1535098854"}],"changed":[{"value":"1705321189"}],"promote":[{"value":"0"}],"sticky":[{"value":"0"}],"path":[{"alias":"\/bonos-patrimonio-nacional","pid":"27","langcode":"es"}],"body":[{"value":"<h3>Bono 1<\/h3>\r\n\r\n<p>Monasterio de las Descalzas Reales y Real Monasterio de la Encarnaci\u00f3n (v\u00e1lido 48 horas)<\/p>\r\n\r\n<p>Tarifa \u00fanica8 \u20ac<\/p>\r\n\r\n<h3>Bono 2<\/h3>\r\n\r\n<p>Todos los museos de Patrimonio Nacional ubicados en la Comunidad de Madrid (v\u00e1lido un a\u00f1o).&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>Palacio Real de Madrid, Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial, Real Sitio de Aranjuez, Real Sitio de El Pardo, Monasterio de las Descalzas Reales, Real Monasterio de la Encarnaci\u00f3n y Abad\u00eda Benedictina de la Santa Cruz del Valle de los Ca\u00eddos.<\/p>\r\n\r\n<p>Tarifa b\u00e1sica30 \u20ac<\/p>\r\n\r\n<p>Tarifa reducida19 \u20ac<\/p>\r\n\r\n<h4>&nbsp;<\/h4>\r\n\r\n<h3>Bono 3<\/h3>\r\n\r\n<p>Todos los museos de Patrimonio Nacional (v\u00e1lido un a\u00f1o).&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>Palacio Real de Madrid, Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial, Real Sitio de Aranjuez, Palacio Real de La Granja de San Ildefonso, Real Sitio de El Pardo, Palacio Real de Riofr\u00edo, Palacio Real de La Almudaina, Monasterio de San Jer\u00f3nimo de Yuste, Monasterio de Santa Mar\u00eda la Real de Las Huelgas, Real Monasterio de Santa Clara de Tordesillas, Monasterio de las Descalzas Reales, Real Monasterio de la Encarnaci\u00f3n y Abad\u00eda Benedictina de la Santa Cruz del Valle de los Ca\u00eddos.<\/p>\r\n\r\n<p>Tarifa b\u00e1sica50 \u20ac<\/p>\r\n\r\n<p>Tarifa reducida28 \u20ac<\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_bg_color":[],"field_font_color":[],"field_meta_etiquetas":[],"panelizer":[],"target_id":"19","url":"\/bonos-patrimonio-nacional"}],"field_paragraph_name":[{"value":"Bonos"}],"paragraph_type":"bonus"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535104059"}],"field_location_components":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535104063"}],"field_body":[{"value":"<p><strong>Direcci\u00f3n<\/strong>: Avda. Don Juan de Borb\u00f3n y Battenberg, s\/n 28200-San Lorenzo de El Escorial(Madrid)<\/p>\r\n\r\n<p><strong>Acceso visitantes<\/strong>: Avda. Don Juan de Borb\u00f3n y Battenberg s\/n. Fachada norte<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_location_transports":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535104063"}],"field_location_transport_body":[{"value":"<p>L\u00edneas 664 y 661 desde el intercambiador de Moncloa&nbsp;<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_location_transport_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"Autob\u00fas"}],"thumbnail":[{"target_id":"48","alt":"Thumbnail","title":"Autob\u00fas","width":"73","height":"73"}],"created":[{"value":"1535099742"}],"changed":[{"value":"1535357163"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"131","alt":"Autob\u00fas","title":"","width":"73","height":"73"}],"field_titulo":[],"target_id":"131","alt":"Autob\u00fas","title":"","width":"73","height":"73","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-08\/autobus.png?itok=sNMCjQ1A","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-08\/autobus.png?itok=FicpC4YQ"}],"field_tipo_de_transporte":[],"field_title":[],"paragraph_type":"__location_transports"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535104163"}],"field_location_transport_body":[{"value":"<p>Autov\u00eda A-6 (Madrid \u2013 Coru\u00f1a), hasta la salida 29 y tomar el desv\u00edo a la carretera M-505<\/p>\r\n\r\n<p>Autov\u00eda A-6 (Madrid \u2013 Coru\u00f1a), continuar por la AP-6 hasta la salida 47 y tomar el desv\u00edo a la M-600,&nbsp;direcci\u00f3n a San Lorenzo de El Escorial<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_location_transport_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"Coche"}],"thumbnail":[{"target_id":"56","alt":"Thumbnail","title":"Coche","width":"73","height":"73"}],"created":[{"value":"1535099126"}],"changed":[{"value":"1535357216"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"134","alt":"Coche","title":"","width":"73","height":"73"}],"field_titulo":[],"target_id":"134","alt":"Coche","title":"","width":"73","height":"73","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-08\/coche.png?itok=cOKOJxk4","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-08\/coche.png?itok=H0wF6lo8"}],"field_tipo_de_transporte":[],"field_title":[],"paragraph_type":"__location_transports"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535104245"}],"field_location_transport_body":[{"value":"<p>Madrid-El Escorial. L\u00ednea de Cercan\u00edas C-8<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_location_transport_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"Tren"}],"thumbnail":[{"target_id":"50","alt":"Thumbnail","title":"Tren","width":"73","height":"73"}],"created":[{"value":"1535099693"}],"changed":[{"value":"1535357176"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"132","alt":"Tren","title":"","width":"73","height":"73"}],"field_titulo":[],"target_id":"132","alt":"Tren","title":"","width":"73","height":"73","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-08\/tren.png?itok=AUKmV1S8","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-08\/tren.png?itok=wuhQTjiJ"}],"field_tipo_de_transporte":[],"field_title":[],"paragraph_type":"__location_transports"}],"field_paragraph_name":[{"value":"C\u00f3mo llegar"}],"paragraph_type":"__location_description"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535104313"}],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"el_escorial_como_llegar.png"}],"thumbnail":[{"target_id":"1610","alt":"Thumbnail","title":"el_escorial_como_llegar.png","width":"226","height":"160"}],"created":[{"value":"1535104470"}],"changed":[{"value":"1542711562"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1610","alt":"C\u00f3mo llegar","title":"","width":"1395","height":"819"}],"field_titulo":[],"target_id":"1610","alt":"C\u00f3mo llegar","title":"","width":"1395","height":"819","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/Real_Monasterio_San_Lorenzo_Escorial_map.jpg?itok=DxaNf19W","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/Real_Monasterio_San_Lorenzo_Escorial_map.jpg?itok=6hGq-UCK"}],"field_paragraph_name":[{"value":"Obtener indicaciones"}],"field_url":[{"uri":"https:\/\/www.google.es\/maps\/dir\/\/Real+Monasterio+de+San+Lorenzo+de+El+Escorial,+Av+Juan+de+Borb%C3%B3n+y+Battemberg,+s%2Fn,+28200+San+Lorenzo+de+El+Escorial,+Madrid\/@40.5890408,-4.1477268,15z\/data=!4m8!4m7!1m0!1m5!1m1!1s0xd410a265cf3d617:0xd660da7201270c8f!2m2!1d-4.1477268!2d40.5890408","title":"C\u00f3mo llegar","options":[],"url":"https:\/\/www.google.es\/maps\/dir\/\/Real+Monasterio+de+San+Lorenzo+de+El+Escorial,+Av+Juan+de+Borb%C3%B3n+y+Battemberg,+s%2Fn,+28200+San+Lorenzo+de+El+Escorial,+Madrid\/@40.5890408,-4.1477268,15z\/data=!4m8!4m7!1m0!1m5!1m1!1s0xd410a265cf3d617:0xd660da7201270c8f!2m2!1d-4.1477268!2d40.5890408"}],"paragraph_type":"__location_map_detail"}],"paragraph_type":"location"}],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_cerca_de_aqui":[{"field_paragraphs":[{"field_content_reference":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>El Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"99","title":"Espacios naturales","url":"\/taxonomy\/term\/99"}],"field_codigo_postal":[],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[],"field_history":[{"value":"<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Adem\u00e1s del rebollo y el fresno, especies principales, conviven arces de Montpellier, enebros, cerezos, sauces y cabe destacar la presencia de casta\u00f1os en la zona m\u00e1s alta y fresca, dos de ellos declarados singulares. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halc\u00f3nes peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan. Los anfibios no son abundantes, a pesar del n\u00famero de manantiales, si bien se representan principalmente por la salamandra com\u00fan. La fauna ict\u00edcola se concentra en el embalse de El Bat\u00e1n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>En 1561 Felipe II decidi\u00f3 la actual ubicaci\u00f3n del Monasterio y adquiri\u00f3 los terrenos donde habr\u00eda de construirlo, as\u00ed como los colindantes necesarios para crear un coto real de caza y disponer de pastos para el ganado y huertas de abastecimiento de los monjes. Todo ello lo cerc\u00f3 con un muro de piedra de 2 m de altura y 50 Km de per\u00edmetro (Cerca Hist\u00f3rica de Felipe II). Hacia finales del siglo XVI, los l\u00edmites del Real Sitio de El Escorial eran extraordinariamente vastos, teniendo una continuidad f\u00edsica con los lindes del Monte de El Pardo.La inmensa mayor\u00eda de estas propiedades fueron vendidas en 1870 por el Estado a particulares como consecuencia de las leyes desamortizadoras del Sexenio Revolucionario, y s\u00f3lo se conservan adscritas al Patrimonio Nacional las fincas de La Herrer\u00eda, El Cerrado, El Romeral y El Navazo de la Pulga. En el siglo XVIII se construyeron dentro de la Herrer\u00eda las Casitas del Pr\u00edncipe y del Infante con sus respectivos parques y jardines.<\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"12-bosque-de-la-herreria.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3502","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176494"}],"changed":[{"value":"1589176494"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3502","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3502","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/12-bosque-de-la-herreria.jpg?itok=QlIgYzJZ","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/12-bosque-de-la-herreria.jpg?itok=rSVlUOJ8"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"El Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5818"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14557"}],"field_meta_direccion":[],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves"}],"field_weight":[{"value":"24"}],"target_id":"1538","title":"Bosque de La Herrer\u00eda","url":"\/visita\/bosque-de-la-herreria"}],"field_tiempo":[{"value":"25 min a pie"}],"paragraph_type":"_cerca_de_aqui_item"},{"field_content_reference":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>El Valle de Cuelgamuros, antes denominado Valle de los Ca\u00eddos, est\u00e1 situado en el t\u00e9rmino municipal de San Lorenzo de El Escorial, en Madrid, y es el principal monumento del franquismo. Fue concebido por el dictador Francisco Franco para conmemorar&nbsp;su victoria militar en la guerra (1936-1939), desencadenada tras el golpe de estado de parte del ej\u00e9rcito contra el gobierno democr\u00e1tico de la Segunda Rep\u00fablica el 18 de julio de 1936, y para enterrar&nbsp;a sus partidarios.<\/p><p>&nbsp;<\/p><p>&nbsp;<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"102","title":"Otros sitios","url":"\/taxonomy\/term\/102"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28209"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"118","title":"Valle de Cuelgamuros","url":"\/taxonomy\/term\/118"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/valle-cuelgamuros","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/valle-cuelgamuros"}],"field_history":[{"value":"<p><span style=\"font-size:1rem;\">Tard\u00f3 en torno a diecinueve a\u00f1os en acabarse.&nbsp;Fue construido en buena parte por presos pol\u00edticos republicanos que trabajaron como mano de obra penada. Franco lo inaugur\u00f3 el 1 de abril de 1959, en el&nbsp;vig\u00e9simo aniversario de su&nbsp;victoria en la guerra. Tanto la fecha elegida como el contenido del discurso inaugural consolidaron el significado franquista y nacionalcat\u00f3lico del monumento, que tambi\u00e9n se expresa en su arquitectura, e<\/span><span style=\"font-size:1rem;\">n su programa iconogr\u00e1fico y en el marco religioso y legal vigente desde 1957 hasta 2022.<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span style=\"font-size:1rem;\">El monumento alberga 33.847 v\u00edctimas de la guerra, de las cuales m\u00e1s de 12.000 est\u00e1n sin identificar. En el a\u00f1o 2003 se descubri\u00f3 la presencia en las criptas de civiles republicanos ejecutados por las fuerzas franquistas que hab\u00edan sido trasladados a partir de 1959 desde fosas comunes sin permiso ni conocimiento de sus familiares. La ausencia de una resignificaci\u00f3n sistem\u00e1tica en el monumento durante d\u00e9cadas ha convertido al Valle de Cuelgamuros en el reducto m\u00e1s pol\u00e9mico de la memoria del franquismo.<\/span><\/p>\r\n\r\n<p class=\"ckeditor-style__highlight--text--3\"><strong><span style=\"font-size:1.25rem;\">La Ley 52\/2007<\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<p>Como consecuencia del cuestionamiento del encaje del Valle en su presentaci\u00f3n actual una sociedad democr\u00e1tica, en los \u00faltimos a\u00f1os dos leyes se refieren directamente a \u00e9l y establecen que se debe transformar para fomentar los valores constitucionales y promover el conocimiento y la reflexi\u00f3n sobre nuestro pasado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">En la Ley 52\/2007 se especifica que El Valle se regir\u00e1 estrictamente por las normas aplicables con car\u00e1cter general a los lugares de culto y a los cementerios p\u00fablicos y que en ning\u00fan lugar del recinto podr\u00e1n llevarse a cabo actos de naturaleza pol\u00edtica ni exaltadores de la Guerra Civil, de sus protagonistas, o del franquismo. En 2019 se introdujo una modificaci\u00f3n que permiti\u00f3 la exhumaci\u00f3n de Francisco Franco el 24 de octubre de ese mismo a\u00f1o.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"ckeditor-style__highlight--text--3\"><span style=\"font-size:1.25rem;\"><strong>La nueva legislaci\u00f3n<\/strong><\/span><o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">La Ley 20\/2022 modifica el nombre del monumento- que pasa a llamarse \u201cValle de Cuelgamuros\u201d-, reafirma la prohibici\u00f3n de la celebraci\u00f3n de actos pol\u00edticos o de exaltaci\u00f3n de la dictadura y su naturaleza de cementerio civil y establece el monumento como un lugar de reconocimiento, conmemoraci\u00f3n, recuerdo y homenaje a todas las v\u00edctimas all\u00ed inhumadas.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">Tambi\u00e9n prescribe la reubicaci\u00f3n de los restos que se encuentren en alg\u00fan lugar preeminente, extingue la Fundaci\u00f3n de la Santa Cruz del Valle de los Ca\u00eddos, establece que mediante Real Decreto se determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, funcionamiento y r\u00e9gimen patrimonial del Valle de Cuelgamuros y especifica que se atender\u00e1n las reclamaciones de exhumaci\u00f3n de los familiares que as\u00ed lo soliciten.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"ckeditor-style__highlight--text--3\"><strong><span style=\"font-size:1.25rem;\">El entorno natural<\/span><\/strong><o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">Adem\u00e1s de la bas\u00edlica y los edificios anexos, es importante se\u00f1alar que el Valle de Cuelgamuros, ubicado en el noroeste de la Comunidad de Madrid, en el t\u00e9rmino municipal de San Lorenzo de El Escorial, es un rico espacio natural de 1.365 hect\u00e1reas. Constituye una gran reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica dado el car\u00e1cter restringido que ha tenido su acceso.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">El bosque que rodea el monumento es artificial y conforma un paisaje dise\u00f1ado para acompa\u00f1ar al monumento, siguiendo las conexiones que establec\u00eda el franquismo entre paisaje e identidad nacional. En este contexto, fue repoblado entre el a\u00f1o 1949 y el 1955 fundamentalmente con pinos y otras especies de frondosas, algunas aut\u00f3ctonas y otras procedentes de diferentes regiones espa\u00f1olas.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"13-valle-de-los-caidos.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"7972","alt":"Valle 1","title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589175758"}],"changed":[{"value":"1666268036"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"7972","alt":"Valle 1","title":"","width":"1918","height":"799"}],"field_titulo":[],"target_id":"7972","alt":"Valle 1","title":"","width":"1918","height":"799","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/02-valle_caidos_pvp01a_85_0.jpg?itok=MMr--D6v","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/02-valle_caidos_pvp01a_85_0.jpg?itok=nflyvNbO"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"El Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.6408"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.15728"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Carretera de Guadarrama. Valle de Cuelgamuros (Madrid)"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_picture":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1574"}],"name":[{"value":"03-senda_carrasqueta_valle_de_los_caidos.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"7973","alt":null,"title":null,"width":"2560","height":"1067"}],"created":[{"value":"1666268066"}],"changed":[{"value":"1666268066"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"7973","alt":null,"title":null,"width":"2560","height":"1067"}],"field_titulo":[],"target_id":"7973","alt":null,"title":null,"width":"2560","height":"1067","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/03-senda_carrasqueta_valle_de_los_caidos.jpg?itok=YxJEdiHz","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/03-senda_carrasqueta_valle_de_los_caidos.jpg?itok=JOZbWEeZ"}],"field_titular_historia":[{"value":"Franco concibi\u00f3 el Valle para conmemorar su victoria militar y enterrar a sus partidarios. La nueva Ley 20\/2022 establece que es un lugar de reconocimiento, conmemoraci\u00f3n, recuerdo y homenaje a todas las v\u00edctimas"}],"field_weight":[{"value":"20"}],"target_id":"36","title":"Valle de Cuelgamuros","url":"\/visita\/valle-de-cuelgamuros-0"}],"field_tiempo":[{"value":"20 min en coche"}],"paragraph_type":"_cerca_de_aqui_item"},{"field_content_reference":[{"status":[{"value":"0"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p><span>En plena sierra de Guadarrama es un lugar natural desde el que se pueden contemplar una de las mejores vistas de Madrid. Ubicado en el noroeste de la Comunidad de Madrid, en el t\u00e9rmino municipal de San Lorenzo de El Escorial, tiene una superficie de 1.365 hect\u00e1reas. Constituye una gran reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica.<\/span><\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"99","title":"Espacios naturales","url":"\/taxonomy\/term\/99"}],"field_codigo_postal":[],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"118","title":"Valle de Cuelgamuros","url":"\/taxonomy\/term\/118"}],"field_entradas":[],"field_history":[{"value":"<p>La configuraci\u00f3n geol\u00f3gica de este espacio ofrece enormes moles gran\u00edticas dispuestas en caprichosas formaciones. Sus cotas, inferior de 977 m y superior de 1.753 m, dan una idea de su accidentada orograf\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye tradicionalmente un espacio de laderas rocosas despobladas de vegetaci\u00f3n, consecuencia de la sobreexplotaci\u00f3n ganadera y los incendios. Este monte fue repoblado entre el a\u00f1o 1949 y el 1955 fundamentalmente con pinos y otras especies de frondosas, procedentes de diferentes regiones espa\u00f1olas y tambi\u00e9n aut\u00f3ctonas. La restricci\u00f3n de su acceso ha permitido que el Monte de Cuelgamuros constituya actualmente una notable reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica.<\/p>\r\n\r\n<p>El Valle est\u00e1 compuesto b\u00e1sicamente por una masa forestal adulta de pinar, producto de antiguas repoblaciones, que configuran un paisaje naturalizado con gran valor paisaj\u00edstico y medioambiental.<\/p>\r\n\r\n<p>Cuelgamuros presenta una gran diversidad de comunidades vegetales: pinares de pino resinero y pino silvestre, rebollares mixtos, fresnedas, cipreses y ariz\u00f3nicas, praderas, choperas, abedulares, alisedas y saucedas, destacando la existencia de un hayedo naturalizado, enebros, tejos centenarios o singulares alcornoques, y de paisajes: roquedos, canchales, barrancos, praderas o bosques en galer\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p>Gran parte de su extensi\u00f3n se encuentra restringida al uso p\u00fablico, facilitando el asentamiento de multitud de especies animales. Esta figura de \u201crefugio\u201d en un entorno del macizo de la sierra madrile\u00f1a confiere notables valores medioambientales a este singular entorno. La diversidad faun\u00edstica de Cuelgamuros es considerable encontr\u00e1ndose corzos, ciervos, jabal\u00edes, alg\u00fan mufl\u00f3n de paso, zorros, gardu\u00f1as, gatos monteses, tejones o ginetas, entre otros. Se ha constatado tambi\u00e9n la presencia de nutrias. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destaca la presencia de azores, b\u00fahos reales, buitres, \u00e1guilas imperiales y reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles la v\u00edbora hocicuda, la culebra de escalera, la culebra bastarda, la lagartija serrana y el lagarto verdinegro. Entre los anfibios, diferentes especies de sapos, salamandras y tritones.<\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"14-valle-cuelgamuros.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"7976","alt":"Valle 2","title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176404"}],"changed":[{"value":"1666268200"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"7976","alt":"Valle 2","title":"","width":"2560","height":"1067"}],"field_titulo":[],"target_id":"7976","alt":"Valle 2","title":"","width":"2560","height":"1067","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/03-senda_carrasqueta_valle_de_los_caidos_0.jpg?itok=dikPx0iA","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/03-senda_carrasqueta_valle_de_los_caidos_0.jpg?itok=snR-_K_g"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"El Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.6408"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.15728"}],"field_meta_direccion":[],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":" La restricci\u00f3n de su acceso ha permitido que el Monte de Cuelgamuros constituya actualmente una notable reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica"}],"field_weight":[{"value":"23"}],"target_id":"1537","title":"Valle de Cuelgamuros","url":"\/visita\/valle-de-cuelgamuros"}],"field_tiempo":[{"value":"20 min en coche"}],"paragraph_type":"_cerca_de_aqui_item"},{"field_tiempo":[],"paragraph_type":"_cerca_de_aqui_item"}],"paragraph_type":"cerca_de_aqui"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"field_ciudad":[{"target_id":"124","title":"El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/124"}],"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_descargas":[{"field_paragraphs":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1655722255"}],"field_attachment":[{"target_id":"7550","display":"1","description":"Resoluci\u00f3n Gerencia 17\/06\/22 no admisi\u00f3n billetes 200 \u20ac y 500 \u20ac en taquillas","url":"\/sites\/default\/files\/documents\/20220609_resolucion_no_admision_billetes_200_y_500_en_taquillas_1.pdf","fileName":"20220609_resolucion_no_admision_billetes_200_y_500_en_taquillas.pdf","mimeType":"application\/pdf","size_raw":255150,"size":"249.17 KB","typedData":{}}],"field_description":[],"field_link":[],"paragraph_type":"additional_information"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1672219039"}],"field_attachment":[{"target_id":"8213","display":"1","description":"Normas para el uso de los jardines y parques hist\u00f3ricos","url":"\/sites\/default\/files\/documents\/normas_para_el_uso_de_los_jardines_y_parques_historicos_0.pdf","fileName":"normas_para_el_uso_de_los_jardines_y_parques_historicos.pdf","mimeType":"application\/pdf","size_raw":142547,"size":"139.21 KB","typedData":{}}],"field_description":[],"field_link":[],"paragraph_type":"additional_information"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1701171438"}],"field_attachment":[{"target_id":"12600","display":"1","description":"Instrucci\u00f3n abril 2025","url":"\/sites\/default\/files\/documents\/instruccion_abril_2025_9.pdf","fileName":"instruccion_abril_2025.pdf","mimeType":"application\/pdf","size_raw":1367917,"size":"1.30 MB","typedData":{}}],"field_description":[],"field_link":[],"paragraph_type":"additional_information"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1701171481"}],"field_description":[],"field_link":[],"paragraph_type":"additional_information"}],"paragraph_type":"descargas"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_entradas_y_o_tarifas":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1588429868"}],"field_body":[{"value":"<p><strong>Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial<\/strong><\/p>\r\n\r\n<div class=\"divTable w7030\">\r\n<div class=\"divTableBody\">\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\">Tarifa B\u00e1sica<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\">14 \u20ac<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\"><a href=\"\/tarifa-reducida\">Tarifa Reducida<\/a><\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\">7 \u20ac<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\"><a href=\"\/tarifa-de-agencia\">Tarifa Agencia<\/a><\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\">12 \u20ac<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\"><a href=\"\/tarifa-gratuita\">Tarifa Gratuita<\/a><\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\"><a href=\"\/tarifa-gratuita\">Ver condiciones<\/a><\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n<p><strong>Casita del Pr\u00edncipe<\/strong><\/p>\r\n\r\n<div class=\"divTable w7030\">\r\n<div class=\"divTableBody\">\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\">Tarifa \u00fanica<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\"><a href=\"https:\/\/entradas.patrimonionacional.es\/es-ES\/informacion-recinto\/3\/casita-del-principe-el-escorial\">M\u00e1s informaci\u00f3n<\/a><\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n<p><strong>Casita del Infante<\/strong><\/p>\r\n\r\n<div class=\"divTable w7030\">\r\n<div class=\"divTableBody\">\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\">Tarifa \u00fanica<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\"><a href=\"https:\/\/entradas.patrimonionacional.es\/es-ES\/informacion-recinto\/2\/casita-del-infante-el-escorial\">M\u00e1s informaci\u00f3n<\/a><\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n<p><strong>Servicios complementarios<\/strong><\/p>\r\n\r\n<div class=\"divTable w7030\">\r\n<div class=\"divTableBody\">\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\">Gu\u00eda<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\">6 \u20ac<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableRow\">\r\n<div class=\"divTableCell\">Audiogu\u00eda<\/div>\r\n\r\n<div class=\"divTableCell\">5 \u20ac<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n\r\n","format":"full_html"}],"field_paragraph_name":[{"value":"PRECIOS"}],"paragraph_type":"prices"}],"field_header":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1535103121"}],"field_header_android_badge":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"google-play-badge.png"}],"thumbnail":[{"target_id":"1801","alt":"Google Play Badge","title":"google-play-badge.png","width":"646","height":"250"}],"created":[{"value":"1535009714"}],"changed":[{"value":"1547718090"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1801","alt":"Google Play Badge","title":"","width":"100","height":"30"}],"field_titulo":[],"target_id":"1801","alt":"Google Play Badge","title":"","width":"100","height":"30","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/google-play-badge_1.png?itok=5f5f1SDA","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/google-play-badge_1.png?itok=-TJm745B"}],"field_header_android_link":[{"uri":"https:\/\/play.google.com\/store\/apps\/details?id=com.gvam.elescorialMovil","title":"","options":[],"url":"https:\/\/play.google.com\/store\/apps\/details?id=com.gvam.elescorialMovil"}],"field_header_background":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"header_background_gold.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"137","alt":"Thumbnail","title":"header_background_gold.jpg","width":"800","height":"47"}],"created":[{"value":"1535009575"}],"changed":[{"value":"1535357337"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"137","alt":"Header background gold","title":"","width":"800","height":"47"}],"field_titulo":[],"target_id":"137","alt":"Header background gold","title":"","width":"800","height":"47","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-08\/gold.jpg?itok=2XhUngn5","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-08\/gold.jpg?itok=aNWI_RUG"}],"field_header_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"escorial2.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"1607","alt":"Thumbnail","title":"escorial2.jpg","width":"737","height":"280"}],"created":[{"value":"1535103158"}],"changed":[{"value":"1542646055"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1607","alt":"Real Sitio San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"737","height":"280"}],"field_titulo":[],"target_id":"1607","alt":"Real Sitio San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"737","height":"280","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/Real_Sitio_San_Lorenzo_Escorial_cabecera.jpg?itok=DLkrw_lS","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/Real_Sitio_San_Lorenzo_Escorial_cabecera.jpg?itok=lyUBYWdZ"}],"field_header_ios_badge":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"app-store-badge.png"}],"thumbnail":[{"target_id":"1800","alt":"App Store","title":"app-store-badge.png","width":"748","height":"250"}],"created":[{"value":"1535009748"}],"changed":[{"value":"1547717692"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1800","alt":"App Store","title":"","width":"90","height":"30"}],"field_titulo":[],"target_id":"1800","alt":"App Store","title":"","width":"90","height":"30","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/app-store-badge.png?itok=gez8VbmX","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/app-store-badge.png?itok=JvUNgerq"}],"field_header_ios_link":[{"uri":"https:\/\/itunes.apple.com\/WebObjects\/MZStore.woa\/wa\/viewSoftware?id=1106857921","title":"","options":[],"url":"https:\/\/itunes.apple.com\/WebObjects\/MZStore.woa\/wa\/viewSoftware?id=1106857921"}],"field_header_tickets_link":[{"uri":"https:\/\/entradas.patrimonionacional.es\/es-ES\/informacion-recinto\/1\/san-lorenzo-del-escorial","title":"Comprar entradas","options":[],"url":"https:\/\/entradas.patrimonionacional.es\/es-ES\/informacion-recinto\/1\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_mostrar_cabecera_grande":[],"paragraph_type":"header"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_media_gallery":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1539699959"}],"field_description":[],"field_gallery_media":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-1.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"1007","alt":"Thumbnail","title":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-1.jpg","width":"1590","height":"1080"}],"created":[{"value":"1539700006"}],"changed":[{"value":"1539700041"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1007","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1590","height":"1080"}],"field_titulo":[],"target_id":"1007","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1590","height":"1080","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-1.jpg?itok=N_9fvEMH","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-1.jpg?itok=VTFYAmyE"},{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-2.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"1008","alt":"Thumbnail","title":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-2.jpg","width":"1624","height":"1080"}],"created":[{"value":"1539700006"}],"changed":[{"value":"1539700046"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1008","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1624","height":"1080"}],"field_titulo":[],"target_id":"1008","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1624","height":"1080","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-2.jpg?itok=YO4bLtHe","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-2.jpg?itok=qVkHP9aT"},{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-3.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"1009","alt":"Thumbnail","title":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-3.jpg","width":"1523","height":"1080"}],"created":[{"value":"1539700006"}],"changed":[{"value":"1539700051"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1009","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1523","height":"1080"}],"field_titulo":[],"target_id":"1009","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1523","height":"1080","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-3.jpg?itok=nB2ZYrah","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-3.jpg?itok=_rjO88p9"},{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-4.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"1006","alt":"Thumbnail","title":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-4.jpg","width":"1662","height":"1080"}],"created":[{"value":"1539700006"}],"changed":[{"value":"1539700073"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1006","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1662","height":"1080"}],"field_titulo":[],"target_id":"1006","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"1662","height":"1080","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-4.jpg?itok=z0wWsBPj","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-4.jpg?itok=IEtIlHcR"},{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-5.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"1005","alt":"Thumbnail","title":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-5.jpg","width":"829","height":"1080"}],"created":[{"value":"1539700006"}],"changed":[{"value":"1539700064"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1005","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"829","height":"1080"}],"field_titulo":[],"target_id":"1005","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"829","height":"1080","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-5.jpg?itok=1_BiB36S","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-5.jpg?itok=CUstVXz3"},{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"name":[{"value":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-6.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"1010","alt":"Thumbnail","title":"real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-6.jpg","width":"5448","height":"3560"}],"created":[{"value":"1539700006"}],"changed":[{"value":"1539700069"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"1010","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"5448","height":"3560"}],"field_titulo":[],"target_id":"1010","alt":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","title":"","width":"5448","height":"3560","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-6.jpg?itok=x_OAGIZv","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2018-10\/real-sitio-san-lorenzo-de-el-escorial-6.jpg?itok=D2WgzS-L"}],"field_modo_de_visualizacion":[],"field_title":[],"paragraph_type":"gallery"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_paragraph_cierres":[{"field_paragraph_name":[{"value":"Cierres"}],"field_timetable_activity":[{"field_activity_name":[{"value":"Cierres por Acto Oficial o festividad en el municipio"}],"paragraph_type":"_cierres_actividad"},{"field_activity_name":[{"value":"D\u00cdAS DE HORARIO REDUCIDO O APERTURA PARCIAL"}],"paragraph_type":"_cierres_actividad"},{"field_activity_name":[{"value":"APERTURAS EXTRAORDINARIAS"}],"paragraph_type":"_cierres_actividad"},{"field_activity_name":[{"value":"Accesibilidad"}],"field_cierres_items":[{"field_cierres_dia_texto":[],"field_dia":[],"field_horario_cabecera":[{"value":"Accesibilidad muy parcial para personas con movilidad reducida. "}],"field_mes":[],"paragraph_type":"_cierres_actividad_items"},{"field_cierres_dia_texto":[],"field_dia":[],"field_horario_cabecera":[{"value":"La Casita del Pr\u00edncipe y Casita del Infante no son accesibles para personas con movilidad reducida"}],"field_mes":[],"paragraph_type":"_cierres_actividad_items"},{"field_cierres_dia_texto":[],"field_dia":[],"field_horario_cabecera":[{"value":"Las visitas a la Casa del Pr\u00edncipe don Carlos y la Casa del Infante don Gabriel solo ser\u00e1n con gu\u00eda"}],"field_mes":[],"paragraph_type":"_cierres_actividad_items"}],"paragraph_type":"_cierres_actividad"},{"field_activity_name":[{"value":"DURANTE LA VISITA"}],"field_cierres_items":[{"field_cierres_dia_texto":[],"field_dia":[],"field_horario_cabecera":[{"value":"Est\u00e1 permitido realizar fotograf\u00edas sin flash para uso personal, salvo en los lugares expresamente inhabilitados para ello. No se permite el uso de tr\u00edpode, palo selfie u otro elemento similar. Se ha de respetar la intimidad de visitantes y trabajadores."}],"field_mes":[],"paragraph_type":"_cierres_actividad_items"}],"paragraph_type":"_cierres_actividad"}],"paragraph_type":"cierres"}],"field_paragraph_horario":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1587918423"}],"field_paragraph_name":[{"value":"HORARIOS "}],"field_timetable_activity":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1587918423"}],"field__horario_items":[{"field_horario_cabecera":[{"value":"REAL MONASTERIO Y PALACIO (Acceso hasta las 18:00)"}],"field_horario_pie":[{"value":"10:00 - 19:00 "}],"paragraph_type":"_horario_items"}],"field_activity_name":[{"value":"DE MARTES A DOMINGOS"}],"field_body":[{"value":"<p>Cierre semanal: lunes durante todo el a\u00f1o<\/p><p>Acceso gratuito: mi\u00e9rcoles&nbsp;y&nbsp;domingo de 15:00 a 19:00 (\u00faltimo acceso a las 18:00).<\/p><p>&nbsp;<\/p>","format":"basic_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1700649558"}],"field__horario_items":[{"field_horario_cabecera":[{"value":"CASITA DEL PR\u00cdNCIPE"}],"field_horario_pie":[{"value":"12:00 - 19:00 (\u00faltimo acceso 18:00)"}],"paragraph_type":"_horario_items"}],"field_activity_name":[{"value":"VIERNES, S\u00c1BADOS Y FESTIVOS"}],"field_body":[],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1700649588"}],"field__horario_items":[{"field_horario_cabecera":[{"value":"CASITA DEL INFANTE"}],"field_horario_pie":[{"value":"12:00 - 19:00 (\u00faltimo acceso 18:00)"}],"paragraph_type":"_horario_items"}],"field_activity_name":[{"value":"JUEVES, DOMINGOS Y FESTIVOS"}],"field_body":[],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1610117808"}],"field__horario_items":[{"field_horario_cabecera":[{"value":"JARDINES (de octubre a marzo)"}],"field_horario_pie":[{"value":"10:00 - 19:00 (\u00daltimo acceso a las 18:00)"}],"paragraph_type":"_horario_items"}],"field_activity_name":[{"value":"TODOS LOS D\u00cdAS EXCEPTO LOS LUNES QUE PERMANECER\u00c1N CERRADOS"}],"field_body":[{"value":"<p>El Jard\u00edn de los Frailes abrir\u00e1 hasta las 19.00 horas<\/p>\r\n","format":"full_html"}],"paragraph_type":"__timetables_activity"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1739193455"}],"field__horario_items":[{"field_horario_cabecera":[{"value":"Desde el 11 de febrero, la venta en taquilla de entradas individuales se har\u00e1 en el Centro de Recepci\u00f3n de Visitantes (Av. de Juan de Borb\u00f3n y Battenberg, 4). "}],"field_horario_pie":[{"value":"En las taquillas del monasterio solo podr\u00e1n adquirirse las entradas de grupos."}],"paragraph_type":"_horario_items"}],"field_activity_name":[{"value":"INFORMACI\u00d3N TAQUILLAS"}],"field_body":[],"paragraph_type":"__timetables_activity"}],"paragraph_type":"timetables"}],"field_paragraph_localizacion":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1587920327"}],"field_location_components":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1587920432"}],"field_body":[{"value":"<p><strong>Acceso visitantes<\/strong>: Avda. Don Juan de Borb\u00f3n y Battenberg s\/n. Fachada norte<\/p>","format":"basic_html"}],"field_location_transports":[{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1587920432"}],"field_location_transport_body":[{"value":"<p>Avda. Don Juan de Borb\u00f3n y Battenberg s\/n. Fachada norte<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_tipo_de_transporte":[{"value":"acceso"}],"field_title":[{"value":"Acceso visitantes"}],"paragraph_type":"__location_transports"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1587920692"}],"field_location_transport_body":[{"value":"<p>L\u00edneas 664 y 661 desde el intercambiador de Moncloa<\/p>\r\n\r\n<p>Autov\u00eda A-6 (Madrid \u2013 Coru\u00f1a), hasta la salida 29 y tomar el desv\u00edo a la carretera M-505<\/p>\r\n\r\n<p>Autov\u00eda A-6 (Madrid \u2013 Coru\u00f1a), continuar por la AP-6 hasta la salida 47 y tomar el desv\u00edo a la M-600,&nbsp;direcci\u00f3n a San Lorenzo de El Escorial<\/p>\r\n\r\n<p>Madrid-El Escorial. L\u00ednea de Cercan\u00edas C-8<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_tipo_de_transporte":[{"value":"transporte"}],"field_title":[{"value":"Transporte"}],"paragraph_type":"__location_transports"}],"field_paragraph_name":[{"value":"Avda. Don Juan de Borb\u00f3n y Battenberg. El Escorial"}],"paragraph_type":"__location_description"},{"status":[{"value":"1"}],"created":[{"value":"1587920868"}],"field_paragraph_name":[{"value":"Obtener indicaciones"}],"field_url":[{"uri":"https:\/\/www.google.com\/maps\/place\/Real+Monasterio+de+San+Lorenzo+de+El+Escorial\/@40.5890408,-4.1477268,15z\/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xd660da7201270c8f!8m2!3d40.5890408!4d-4.1477268","title":"C\u00f3mo llegar","options":[],"url":"https:\/\/www.google.com\/maps\/place\/Real+Monasterio+de+San+Lorenzo+de+El+Escorial\/@40.5890408,-4.1477268,15z\/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xd660da7201270c8f!8m2!3d40.5890408!4d-4.1477268"}],"paragraph_type":"__location_map_detail"}],"paragraph_type":"location"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"01-el_escorial_cabecera.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3149","alt":null,"title":null,"width":"1588","height":"662"}],"created":[{"value":"1588620437"}],"changed":[{"value":"1588620437"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3149","alt":null,"title":null,"width":"1588","height":"662"}],"field_titulo":[],"target_id":"3149","alt":null,"title":null,"width":"1588","height":"662","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/01-el_escorial_cabecera_0.jpg?itok=4IDA1pZG","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/01-el_escorial_cabecera_0.jpg?itok=sN4Z_vIw"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"02-mg_4902.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3150","alt":null,"title":null,"width":"1649","height":"687"}],"created":[{"value":"1588620449"}],"changed":[{"value":"1588620449"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3150","alt":null,"title":null,"width":"1649","height":"687"}],"field_titulo":[],"target_id":"3150","alt":null,"title":null,"width":"1649","height":"687","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/02-mg_4902_0.jpg?itok=uN4TthPs","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/02-mg_4902_0.jpg?itok=cOekT0x3"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"03-biblioteca_el_escorial_.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3151","alt":null,"title":null,"width":"1560","height":"650"}],"created":[{"value":"1588620464"}],"changed":[{"value":"1588620464"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3151","alt":null,"title":null,"width":"1560","height":"650"}],"field_titulo":[],"target_id":"3151","alt":null,"title":null,"width":"1560","height":"650","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/03-biblioteca_el_escorial__0.jpg?itok=cQ7ZHAkS","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/03-biblioteca_el_escorial__0.jpg?itok=sfg4OofV"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"04-mg_7521-2.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3152","alt":null,"title":null,"width":"1920","height":"800"}],"created":[{"value":"1588620483"}],"changed":[{"value":"1588620483"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3152","alt":null,"title":null,"width":"1920","height":"800"}],"field_titulo":[],"target_id":"3152","alt":null,"title":null,"width":"1920","height":"800","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/04-mg_7521-2_0.jpg?itok=mVEtPjwI","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/04-mg_7521-2_0.jpg?itok=gjDEbyic"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"05-mg_7755.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3153","alt":null,"title":null,"width":"1920","height":"800"}],"created":[{"value":"1588620498"}],"changed":[{"value":"1588620498"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3153","alt":null,"title":null,"width":"1920","height":"800"}],"field_titulo":[],"target_id":"3153","alt":null,"title":null,"width":"1920","height":"800","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/05-mg_7755_0.jpg?itok=tuEdmK5S","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/05-mg_7755_0.jpg?itok=S-xb8OXp"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"06-fresco.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3154","alt":null,"title":null,"width":"1080","height":"450"}],"created":[{"value":"1588620515"}],"changed":[{"value":"1588620515"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3154","alt":null,"title":null,"width":"1080","height":"450"}],"field_titulo":[],"target_id":"3154","alt":null,"title":null,"width":"1080","height":"450","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/06-fresco_0.jpg?itok=-_vh91nU","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/06-fresco_0.jpg?itok=QjTh6Ot5"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"escorial-salas_capitulares-rlp07f_3.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3665","alt":null,"title":null,"width":"1290","height":"537"}],"created":[{"value":"1591701705"}],"changed":[{"value":"1591701705"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3665","alt":null,"title":null,"width":"1290","height":"537"}],"field_titulo":[],"target_id":"3665","alt":null,"title":null,"width":"1290","height":"537","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/escorial-salas_capitulares-rlp07f_3.jpg?itok=9Nv3qDxl","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/escorial-salas_capitulares-rlp07f_3.jpg?itok=josWhZEH"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"08-fachada_el_escorial_2.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3156","alt":null,"title":null,"width":"1698","height":"708"}],"created":[{"value":"1588620552"}],"changed":[{"value":"1588620552"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3156","alt":null,"title":null,"width":"1698","height":"708"}],"field_titulo":[],"target_id":"3156","alt":null,"title":null,"width":"1698","height":"708","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/08-fachada_el_escorial_2_0.jpg?itok=Cl0lPHpg","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/08-fachada_el_escorial_2_0.jpg?itok=GIrS5y7s"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"09-mg_5292.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3157","alt":null,"title":null,"width":"1558","height":"649"}],"created":[{"value":"1588620577"}],"changed":[{"value":"1588620577"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3157","alt":null,"title":null,"width":"1558","height":"649"}],"field_titulo":[],"target_id":"3157","alt":null,"title":null,"width":"1558","height":"649","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/09-mg_5292.jpg?itok=B7Lp6tth","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/09-mg_5292.jpg?itok=XzVrX76E"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}]}
      self.cerca_de_aqui = [{"field_tiempo":[{"value":"25 min a pie"}],"node":{"nid":[{"value":"1538"}],"uuid":[{"value":"b072b603-0226-4207-946f-30a2ed7aea90"}],"vid":[{"value":"22160"}],"langcode":[{"value":"es"}],"type":[{"target_id":"royal_site"}],"revision_timestamp":[{"value":"1672219611"}],"revision_uid":[{"target_id":"1480"}],"revision_log":[],"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"title":[{"value":"Bosque de La Herrer\u00eda"}],"created":[{"value":"1588264539"}],"changed":[{"value":"1672219611"}],"promote":[{"value":"0"}],"sticky":[{"value":"0"}],"default_langcode":[{"value":"1"}],"revision_default":[{"value":"1"}],"revision_translation_affected":[{"value":"1"}],"metatag":[],"path":[{"alias":"\/visita\/bosque-de-la-herreria","pid":"1899","langcode":"es"}],"menu_link":[],"content_translation_source":[{"value":"und"}],"content_translation_outdated":[{"value":"0"}],"body":[],"field_body_components":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>El Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"99"}],"field_cerca_de_aqui":[{"target_id":"3228","target_revision_id":"376957"}],"field_codigo_postal":[],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117"}],"field_descargas":[{"target_id":"3229","target_revision_id":"376964"}],"field_entradas":[],"field_entradas_y_o_tarifas":[{"target_id":"3230","target_revision_id":"376965"}],"field_exposicion":[{"target_id":"3231","target_revision_id":"376966"}],"field_header":[],"field_history":[{"value":"<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Adem\u00e1s del rebollo y el fresno, especies principales, conviven arces de Montpellier, enebros, cerezos, sauces y cabe destacar la presencia de casta\u00f1os en la zona m\u00e1s alta y fresca, dos de ellos declarados singulares. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halc\u00f3nes peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan. Los anfibios no son abundantes, a pesar del n\u00famero de manantiales, si bien se representan principalmente por la salamandra com\u00fan. La fauna ict\u00edcola se concentra en el embalse de El Bat\u00e1n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>En 1561 Felipe II decidi\u00f3 la actual ubicaci\u00f3n del Monasterio y adquiri\u00f3 los terrenos donde habr\u00eda de construirlo, as\u00ed como los colindantes necesarios para crear un coto real de caza y disponer de pastos para el ganado y huertas de abastecimiento de los monjes. Todo ello lo cerc\u00f3 con un muro de piedra de 2 m de altura y 50 Km de per\u00edmetro (Cerca Hist\u00f3rica de Felipe II). Hacia finales del siglo XVI, los l\u00edmites del Real Sitio de El Escorial eran extraordinariamente vastos, teniendo una continuidad f\u00edsica con los lindes del Monte de El Pardo.La inmensa mayor\u00eda de estas propiedades fueron vendidas en 1870 por el Estado a particulares como consecuencia de las leyes desamortizadoras del Sexenio Revolucionario, y s\u00f3lo se conservan adscritas al Patrimonio Nacional las fincas de La Herrer\u00eda, El Cerrado, El Romeral y El Navazo de la Pulga. En el siglo XVIII se construyeron dentro de la Herrer\u00eda las Casitas del Pr\u00edncipe y del Infante con sus respectivos parques y jardines.<\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_list_image":{"0":{"target_id":"3135"},"img":{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"12-bosque-de-la-herreria.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3502","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176494"}],"changed":[{"value":"1589176494"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3502","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3502","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/12-bosque-de-la-herreria.jpg?itok=QlIgYzJZ","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/12-bosque-de-la-herreria.jpg?itok=rSVlUOJ8"}},"field_media_gallery":[],"field_meta_ciudad":[{"value":"El Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5818"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14557"}],"field_meta_direccion":[],"field_meta_etiquetas":[],"field_paragraph_cierres":[{"target_id":"3234","target_revision_id":"376971"}],"field_paragraph_horario":[{"target_id":"3239","target_revision_id":"376976"}],"field_paragraph_localizacion":[{"target_id":"3243","target_revision_id":"376982"}],"field_picture":[],"field_slider_cabecera":[{"target_id":"3245","target_revision_id":"376989"}],"field_slides":[],"field_titular_historia":[{"value":"El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves"}],"field_weight":[{"value":"24"}],"url":"\/visita\/bosque-de-la-herreria"}},{"field_tiempo":[{"value":"20 min en coche"}],"node":{"nid":[{"value":"36"}],"uuid":[{"value":"216f8c48-87ae-4a97-9598-7324aebfaa53"}],"vid":[{"value":"31353"}],"langcode":[{"value":"es"}],"type":[{"target_id":"royal_site"}],"revision_timestamp":[{"value":"1743669503"}],"revision_uid":[{"target_id":"1565"}],"revision_log":[],"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"33"}],"title":[{"value":"Valle de Cuelgamuros"}],"created":[{"value":"1535114792"}],"changed":[{"value":"1743669503"}],"promote":[{"value":"0"}],"sticky":[{"value":"0"}],"default_langcode":[{"value":"1"}],"revision_default":[{"value":"1"}],"revision_translation_affected":[{"value":"1"}],"metatag":[],"path":[{"alias":"\/visita\/valle-de-cuelgamuros-0","pid":"44","langcode":"es"}],"menu_link":[],"content_translation_source":[{"value":"und"}],"content_translation_outdated":[{"value":"0"}],"body":[],"field_body_components":[{"target_id":"2194","target_revision_id":"583503"},{"target_id":"243","target_revision_id":"583504"},{"target_id":"244","target_revision_id":"583505"},{"target_id":"245","target_revision_id":"583506"},{"target_id":"246","target_revision_id":"583507"},{"target_id":"251","target_revision_id":"583508"}],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>El Valle de Cuelgamuros, antes denominado Valle de los Ca\u00eddos, est\u00e1 situado en el t\u00e9rmino municipal de San Lorenzo de El Escorial, en Madrid, y es el principal monumento del franquismo. Fue concebido por el dictador Francisco Franco para conmemorar&nbsp;su victoria militar en la guerra (1936-1939), desencadenada tras el golpe de estado de parte del ej\u00e9rcito contra el gobierno democr\u00e1tico de la Segunda Rep\u00fablica el 18 de julio de 1936, y para enterrar&nbsp;a sus partidarios.<\/p><p>&nbsp;<\/p><p>&nbsp;<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"102"}],"field_cerca_de_aqui":[{"target_id":"3527","target_revision_id":"583521"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28209"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"118"}],"field_descargas":[{"target_id":"3686","target_revision_id":"583526"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/valle-cuelgamuros","title":"","options":[]}],"field_entradas_y_o_tarifas":[{"target_id":"3150","target_revision_id":"583527"}],"field_exposicion":[],"field_header":[{"target_id":"252","target_revision_id":"583528"}],"field_history":[{"value":"<p><span style=\"font-size:1rem;\">Tard\u00f3 en torno a diecinueve a\u00f1os en acabarse.&nbsp;Fue construido en buena parte por presos pol\u00edticos republicanos que trabajaron como mano de obra penada. Franco lo inaugur\u00f3 el 1 de abril de 1959, en el&nbsp;vig\u00e9simo aniversario de su&nbsp;victoria en la guerra. Tanto la fecha elegida como el contenido del discurso inaugural consolidaron el significado franquista y nacionalcat\u00f3lico del monumento, que tambi\u00e9n se expresa en su arquitectura, e<\/span><span style=\"font-size:1rem;\">n su programa iconogr\u00e1fico y en el marco religioso y legal vigente desde 1957 hasta 2022.<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span style=\"font-size:1rem;\">El monumento alberga 33.847 v\u00edctimas de la guerra, de las cuales m\u00e1s de 12.000 est\u00e1n sin identificar. En el a\u00f1o 2003 se descubri\u00f3 la presencia en las criptas de civiles republicanos ejecutados por las fuerzas franquistas que hab\u00edan sido trasladados a partir de 1959 desde fosas comunes sin permiso ni conocimiento de sus familiares. La ausencia de una resignificaci\u00f3n sistem\u00e1tica en el monumento durante d\u00e9cadas ha convertido al Valle de Cuelgamuros en el reducto m\u00e1s pol\u00e9mico de la memoria del franquismo.<\/span><\/p>\r\n\r\n<p class=\"ckeditor-style__highlight--text--3\"><strong><span style=\"font-size:1.25rem;\">La Ley 52\/2007<\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<p>Como consecuencia del cuestionamiento del encaje del Valle en su presentaci\u00f3n actual una sociedad democr\u00e1tica, en los \u00faltimos a\u00f1os dos leyes se refieren directamente a \u00e9l y establecen que se debe transformar para fomentar los valores constitucionales y promover el conocimiento y la reflexi\u00f3n sobre nuestro pasado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">En la Ley 52\/2007 se especifica que El Valle se regir\u00e1 estrictamente por las normas aplicables con car\u00e1cter general a los lugares de culto y a los cementerios p\u00fablicos y que en ning\u00fan lugar del recinto podr\u00e1n llevarse a cabo actos de naturaleza pol\u00edtica ni exaltadores de la Guerra Civil, de sus protagonistas, o del franquismo. En 2019 se introdujo una modificaci\u00f3n que permiti\u00f3 la exhumaci\u00f3n de Francisco Franco el 24 de octubre de ese mismo a\u00f1o.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"ckeditor-style__highlight--text--3\"><span style=\"font-size:1.25rem;\"><strong>La nueva legislaci\u00f3n<\/strong><\/span><o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">La Ley 20\/2022 modifica el nombre del monumento- que pasa a llamarse \u201cValle de Cuelgamuros\u201d-, reafirma la prohibici\u00f3n de la celebraci\u00f3n de actos pol\u00edticos o de exaltaci\u00f3n de la dictadura y su naturaleza de cementerio civil y establece el monumento como un lugar de reconocimiento, conmemoraci\u00f3n, recuerdo y homenaje a todas las v\u00edctimas all\u00ed inhumadas.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">Tambi\u00e9n prescribe la reubicaci\u00f3n de los restos que se encuentren en alg\u00fan lugar preeminente, extingue la Fundaci\u00f3n de la Santa Cruz del Valle de los Ca\u00eddos, establece que mediante Real Decreto se determinar\u00e1 la organizaci\u00f3n, funcionamiento y r\u00e9gimen patrimonial del Valle de Cuelgamuros y especifica que se atender\u00e1n las reclamaciones de exhumaci\u00f3n de los familiares que as\u00ed lo soliciten.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"ckeditor-style__highlight--text--3\"><strong><span style=\"font-size:1.25rem;\">El entorno natural<\/span><\/strong><o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">Adem\u00e1s de la bas\u00edlica y los edificios anexos, es importante se\u00f1alar que el Valle de Cuelgamuros, ubicado en el noroeste de la Comunidad de Madrid, en el t\u00e9rmino municipal de San Lorenzo de El Escorial, es un rico espacio natural de 1.365 hect\u00e1reas. Constituye una gran reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica dado el car\u00e1cter restringido que ha tenido su acceso.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n\r\n<p class=\"MsoNormal\">El bosque que rodea el monumento es artificial y conforma un paisaje dise\u00f1ado para acompa\u00f1ar al monumento, siguiendo las conexiones que establec\u00eda el franquismo entre paisaje e identidad nacional. En este contexto, fue repoblado entre el a\u00f1o 1949 y el 1955 fundamentalmente con pinos y otras especies de frondosas, algunas aut\u00f3ctonas y otras procedentes de diferentes regiones espa\u00f1olas.<o:p><\/o:p><\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":{"0":{"target_id":"3115"},"img":{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"13-valle-de-los-caidos.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"7972","alt":"Valle 1","title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589175758"}],"changed":[{"value":"1666268036"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"7972","alt":"Valle 1","title":"","width":"1918","height":"799"}],"field_titulo":[],"target_id":"7972","alt":"Valle 1","title":"","width":"1918","height":"799","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/02-valle_caidos_pvp01a_85_0.jpg?itok=MMr--D6v","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/02-valle_caidos_pvp01a_85_0.jpg?itok=nflyvNbO"}},"field_media_gallery":[],"field_meta_ciudad":[{"value":"El Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.6408"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.15728"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Carretera de Guadarrama. Valle de Cuelgamuros (Madrid)"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_paragraph_cierres":[{"target_id":"3908","target_revision_id":"583535"}],"field_paragraph_horario":[{"target_id":"3155","target_revision_id":"583547"}],"field_paragraph_localizacion":[{"target_id":"3163","target_revision_id":"583548"}],"field_picture":[{"target_id":"6878"}],"field_slider_cabecera":[{"target_id":"3464","target_revision_id":"583551"}],"field_slides":[],"field_titular_historia":[{"value":"Franco concibi\u00f3 el Valle para conmemorar su victoria militar y enterrar a sus partidarios. La nueva Ley 20\/2022 establece que es un lugar de reconocimiento, conmemoraci\u00f3n, recuerdo y homenaje a todas las v\u00edctimas"}],"field_weight":[{"value":"20"}],"url":"\/visita\/valle-de-cuelgamuros-0"}},{"field_tiempo":[{"value":"20 min en coche"}],"node":{"nid":[{"value":"1537"}],"uuid":[{"value":"741f6773-b8c8-4448-bbfa-195c44a70695"}],"vid":[{"value":"21003"}],"langcode":[{"value":"es"}],"type":[{"target_id":"royal_site"}],"revision_timestamp":[{"value":"1665048341"}],"revision_uid":[{"target_id":"28"}],"revision_log":[],"status":[{"value":"0"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"title":[{"value":"Valle de Cuelgamuros"}],"created":[{"value":"1588263910"}],"changed":[{"value":"1666267879"}],"promote":[{"value":"0"}],"sticky":[{"value":"0"}],"default_langcode":[{"value":"1"}],"revision_default":[{"value":"1"}],"revision_translation_affected":[{"value":"1"}],"metatag":[],"path":[{"alias":"\/visita\/valle-de-cuelgamuros","pid":"1898","langcode":"es"}],"menu_link":[],"content_translation_source":[{"value":"und"}],"content_translation_outdated":[{"value":"0"}],"body":[],"field_body_components":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p><span>En plena sierra de Guadarrama es un lugar natural desde el que se pueden contemplar una de las mejores vistas de Madrid. Ubicado en el noroeste de la Comunidad de Madrid, en el t\u00e9rmino municipal de San Lorenzo de El Escorial, tiene una superficie de 1.365 hect\u00e1reas. Constituye una gran reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica.<\/span><\/p>\r\n","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"99"}],"field_cerca_de_aqui":[{"target_id":"3209","target_revision_id":"356311"}],"field_codigo_postal":[],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"118"}],"field_descargas":[{"target_id":"3210","target_revision_id":"356312"}],"field_entradas":[],"field_entradas_y_o_tarifas":[{"target_id":"3211","target_revision_id":"356313"}],"field_exposicion":[{"target_id":"3212","target_revision_id":"356314"}],"field_header":[],"field_history":[{"value":"<p>La configuraci\u00f3n geol\u00f3gica de este espacio ofrece enormes moles gran\u00edticas dispuestas en caprichosas formaciones. Sus cotas, inferior de 977 m y superior de 1.753 m, dan una idea de su accidentada orograf\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye tradicionalmente un espacio de laderas rocosas despobladas de vegetaci\u00f3n, consecuencia de la sobreexplotaci\u00f3n ganadera y los incendios. Este monte fue repoblado entre el a\u00f1o 1949 y el 1955 fundamentalmente con pinos y otras especies de frondosas, procedentes de diferentes regiones espa\u00f1olas y tambi\u00e9n aut\u00f3ctonas. La restricci\u00f3n de su acceso ha permitido que el Monte de Cuelgamuros constituya actualmente una notable reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica.<\/p>\r\n\r\n<p>El Valle est\u00e1 compuesto b\u00e1sicamente por una masa forestal adulta de pinar, producto de antiguas repoblaciones, que configuran un paisaje naturalizado con gran valor paisaj\u00edstico y medioambiental.<\/p>\r\n\r\n<p>Cuelgamuros presenta una gran diversidad de comunidades vegetales: pinares de pino resinero y pino silvestre, rebollares mixtos, fresnedas, cipreses y ariz\u00f3nicas, praderas, choperas, abedulares, alisedas y saucedas, destacando la existencia de un hayedo naturalizado, enebros, tejos centenarios o singulares alcornoques, y de paisajes: roquedos, canchales, barrancos, praderas o bosques en galer\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p>Gran parte de su extensi\u00f3n se encuentra restringida al uso p\u00fablico, facilitando el asentamiento de multitud de especies animales. Esta figura de \u201crefugio\u201d en un entorno del macizo de la sierra madrile\u00f1a confiere notables valores medioambientales a este singular entorno. La diversidad faun\u00edstica de Cuelgamuros es considerable encontr\u00e1ndose corzos, ciervos, jabal\u00edes, alg\u00fan mufl\u00f3n de paso, zorros, gardu\u00f1as, gatos monteses, tejones o ginetas, entre otros. Se ha constatado tambi\u00e9n la presencia de nutrias. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destaca la presencia de azores, b\u00fahos reales, buitres, \u00e1guilas imperiales y reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles la v\u00edbora hocicuda, la culebra de escalera, la culebra bastarda, la lagartija serrana y el lagarto verdinegro. Entre los anfibios, diferentes especies de sapos, salamandras y tritones.<\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_list_image":{"0":{"target_id":"3133"},"img":{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"14-valle-cuelgamuros.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"7976","alt":"Valle 2","title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176404"}],"changed":[{"value":"1666268200"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"7976","alt":"Valle 2","title":"","width":"2560","height":"1067"}],"field_titulo":[],"target_id":"7976","alt":"Valle 2","title":"","width":"2560","height":"1067","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/images\/03-senda_carrasqueta_valle_de_los_caidos_0.jpg?itok=dikPx0iA","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/images\/03-senda_carrasqueta_valle_de_los_caidos_0.jpg?itok=snR-_K_g"}},"field_media_gallery":[],"field_meta_ciudad":[{"value":"El Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.6408"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.15728"}],"field_meta_direccion":[],"field_meta_etiquetas":[],"field_paragraph_cierres":[{"target_id":"3215","target_revision_id":"356319"}],"field_paragraph_horario":[{"target_id":"3220","target_revision_id":"356328"}],"field_paragraph_localizacion":[{"target_id":"3224","target_revision_id":"356331"}],"field_picture":[],"field_slider_cabecera":[{"target_id":"3226","target_revision_id":"356338"}],"field_slides":[],"field_titular_historia":[{"value":" La restricci\u00f3n de su acceso ha permitido que el Monte de Cuelgamuros constituya actualmente una notable reserva ecol\u00f3gica y biol\u00f3gica"}],"field_weight":[{"value":"23"}],"url":"\/visita\/valle-de-cuelgamuros"}},{"field_tiempo":[]}]
      self.espacios_salas = [{"body":[{"value":"<p><span lang=\"ES-ES\"><span>La importancia otorgada a la Biblioteca est\u00e1 en la correlaci\u00f3n con la que tambi\u00e9n dio Felipe II al Seminario y al Colegio a partir de 1579, todo ello inspirado por el esp\u00edritu de Trento; pero adem\u00e1s se explica por el prestigio que ganaba la Corona con una Biblioteca Real que fuese el resumen de todos los saberes y la \u201creserva preciosa\u201d de los c\u00f3dices originales.<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>&nbsp;<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>A pesar de que ha visto diezmada en varias ocasiones, la m\u00e1s grave de las cuales fue el incendio de 1671, se conservan en ella m\u00e1s de 400.000 textos, entre los que se encuentran una riqu\u00edsima colecci\u00f3n de manuscritos latinos, griegos, hebreos y \u00e1rabes.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>La sala principal de la Biblioteca es \u201calegre, llena de majestad y de luz\u201d pues tiene siete ventanas al Patio de los Reyes y cinco a la Lonja, 55 metros de largo y 10 de anchura. Deslumbra por la riqueza de sus estanter\u00edas y de sus pinturas al fresco, realizadas entre 1586 y 1592 por Pellegrino<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Tibaldi<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>en su estilo manierista, tan evidentemente influido por Miguel \u00c1ngel. El amplio y complicado programa iconogr\u00e1fico, repleto de alusiones y protagonizado por sabios y personajes de la Antig\u00fcedad en su mayor parte, se debe al cronista de la fundaci\u00f3n de El Escorial, Fray Jos\u00e9 de Sig\u00fcenza.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>Las monumentales estanter\u00edas d\u00f3ricas fueron realizadas por Jos\u00e9 Flecha, Juan Sen\u00e9n y Mart\u00edn de Gamboa seg\u00fan dise\u00f1o de Juan de Herrera, y en ellas los libros est\u00e1n colocados con los cantos de las hacia fuera para que el papel respire.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>Las cinco mesas de m\u00e1rmol pardo a lo largo de la sala de \u00e9poca fundacional, mientras que la dos ochavadas de p\u00f3rfido fueron realizadas por el marmolista Bartolom\u00e9<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Zumbigo<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>, hacia 1660. Sobre ellas se explayaba una amplia colecci\u00f3n de globos terr\u00e1queos y celestes, mapas, astrolabios, etc., que indicaban la condici\u00f3n de gabinete cient\u00edfico que ten\u00eda la Biblioteca. Como recuerdo de ello todav\u00eda se conservan en la sala una esfera armilar, construida por Antonio<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Santucci<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>hacia 1582 seg\u00fan el sistema tolemaico, las esferas terrestre y celeste de Jean<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Blaeu<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>de hacia 1660, y la piedra \u2013im\u00e1n que al parecer fue encontrada en las excavaciones para la cimentaci\u00f3n del Monasterio.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"Conocida como la Escurialense o la Laurentina, la biblioteca fundada por Felipe II en el Monasterio del Escorial no s\u00f3lo responde a una de las principales preocupaciones que tuvo el Rey a lo largo de su vida, la del coleccionismo y atesoramiento de libros, sino tambi\u00e9n a uno de los ideales fundamentales del humanismo.  "}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"01-biblioteca_el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3080","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1588438403"}],"changed":[{"value":"1588438403"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3080","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3080","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/01-biblioteca_el_escorial.jpg?itok=XWuy7gmo","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/01-biblioteca_el_escorial.jpg?itok=0xdB-s2Z"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"02-biblioteca_el_escorial_4.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3081","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1588438420"}],"changed":[{"value":"1588438420"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3081","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3081","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/02-biblioteca_el_escorial_4.jpg?itok=pPTP9l9X","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/02-biblioteca_el_escorial_4.jpg?itok=k73hQlLM"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"03-biblioteca_el_escorial_3.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3082","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1588438432"}],"changed":[{"value":"1588438432"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3082","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3082","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/03-biblioteca_el_escorial_3.jpg?itok=uCEq0Hhn","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/03-biblioteca_el_escorial_3.jpg?itok=zCLZCLtB"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"0"}],"url":"\/visita\/real-sitio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/biblioteca","title":"Biblioteca"},{"body":[{"value":"<p><strong lang=\"ES-ES\"><span>El Pante\u00f3n de Reyes<\/span><\/strong><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>es una c\u00e1mara circular cubierta con media naranja y cuya circunferencia se segmenta en ocho tramos. Herrera la concibi\u00f3 y construy\u00f3 solamente de granito, pero cuando Felipe III decidi\u00f3 convertirla en Pante\u00f3n encarg\u00f3 su revestimiento actual de m\u00e1rmoles y bronces al superintendente de las obras reales Giovanni Battista<span>&nbsp;<\/span><\/span><span>Crescenzi<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>.&nbsp;<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>Preside el altar un Cristo crucificado de<span>&nbsp;<\/span><\/span><span>Domenico<\/span><span><span>&nbsp;<\/span><\/span><span>Guidi<\/span><span>, autor menos<span>&nbsp;<\/span><\/span><span>conocido,<\/span><span><span>&nbsp;<\/span>pero m\u00e1s afortunado que Pietro<span>&nbsp;<\/span><\/span><span>Tacca<\/span><span><span>&nbsp;<\/span>y que Gian Lorenzo Bernini, quienes realizaron antes otros crucifijos para este mismo lugar, conservados ahora en la capilla del Colegio y en el camar\u00edn de la Sacrist\u00eda, respectivamente.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>En las urnas reposan<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>,<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>tras haberse consumido previamente, durante a\u00f1os, en una habitaci\u00f3n inmediata, el \u201cPudridero\u201d los restos de los monarcas y de sus esposas, pero \u00e9stas solo en casa de haber sido madres de Rey; los Reyes al lado derecho del altar y las Reinas al izquierdo, colocados por orden cronol\u00f3gico desde Carlos V&nbsp; a Alfonso XIII, un periodo de cuatro siglos en la Monarqu\u00eda espa\u00f1ola; est\u00e1n ausentes s\u00f3lo los cuerpos de Felipe V y de su hijo Fernando VI, as\u00ed como sus esposas, pues desearon ser enterrados en sus respectivas fundaciones de La Granja de San Ildefonso y del Monasterio de las Salesas Reales en Madrid<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>.&nbsp;<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><strong lang=\"ES-ES\"><span>El Pante\u00f3n de Infantes<\/span><\/strong><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>fue construido por iniciativa de Isabel II, seg\u00fan proyecto de Jos\u00e9 Segundo de Lema, concluy\u00e9ndose en 1.888. Cada una de las nueve c\u00e1maras, situadas bajo la Sacrist\u00eda y las Salas Capitulares, est\u00e1 presidida por un altar y revestida de m\u00e1rmol. Las esculturas y motivos decorativos fueron labrados en Carrara por<span>&nbsp;<\/span><\/span><span>Jacopo<\/span><span><span>&nbsp;<\/span><\/span><span>Baratta<\/span><span><span>&nbsp;<\/span>di Leop<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>o<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>ldo siguiendo los modelos del aragon\u00e9s Ponciano<span>&nbsp;<\/span><\/span><span>Ponzano<\/span><span>.<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>La fr\u00eda riqueza del material, el colorido y el inter\u00e9s hist\u00f3rico, as\u00ed como el esp\u00edritu decimon\u00f3nico que impregna este Pante\u00f3n forman su atractivo.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"Una de las funciones primordiales de El Escorial es ser lugar de enterramiento de los Reyes de Espa\u00f1a. Sin embargo, esta intenci\u00f3n del fundador recibi\u00f3 la forma que vamos a ver, ya muerto Felipe II. Los dos panteones responden a siglos y est\u00e9ticas bien diferentes: barroco, del siglo XVII, el de Reyes: ecl\u00e9ctico, del XIX, el de Infantes. "}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"01-mg_5990.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3085","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1588438716"}],"changed":[{"value":"1588438716"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3085","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3085","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/01-mg_5990.jpg?itok=QYW6weJk","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/01-mg_5990.jpg?itok=iM2UfNRm"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"02-mg_5995.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3086","alt":null,"title":null,"width":"902","height":"460"}],"created":[{"value":"1588438728"}],"changed":[{"value":"1588438728"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3086","alt":null,"title":null,"width":"902","height":"460"}],"field_titulo":[],"target_id":"3086","alt":null,"title":null,"width":"902","height":"460","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/02-mg_5995.jpg?itok=MCDjt9RN","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/02-mg_5995.jpg?itok=QUid0OBv"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"03-mg_6043.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3087","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1588438741"}],"changed":[{"value":"1588438741"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3087","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3087","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/03-mg_6043.jpg?itok=5hTk3qO5","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/03-mg_6043.jpg?itok=5ROulNCO"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"1"}],"url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/los-panteones","title":"Los Panteones"},{"body":[{"value":"<p><span lang=\"ES-ES\"><span>Este ciclo es obra de Pellegrino<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Tibaldi<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>y su taller. Las \u201cestaciones\u201d en las esquinas son de Luis de Carvajal,<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Romulo<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>Cincinato, del propio<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Tibaldi<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>y de Miguel Barroso.&nbsp;<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><strong lang=\"ES-ES\"><span>ESCALERA PRINCIPAL<\/span><\/strong><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>En el centro de la galer\u00eda oeste del Claustro encontramos esta hermosa escalera \u201cde gran autoridad y hermosura\u201d, que no fue realizada seg\u00fan el proyecto de Juan Bautista de Toledo, sino seg\u00fan otro debido, al parecer, a G.B. Castello, llamado el Bergamasco. Al atractivo de su arquitectura se a\u00f1ade la fastuosidad de la b\u00f3veda pintada al fresco en 1692 por Luca Giordano:<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><em lang=\"ES-ES\"><span>La Gloria de la monarqu\u00eda espa\u00f1ola.<\/span><\/em><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>Carlos II, en el centro del muro occidental, muestra esta apoteosis a su madre, Mariana de Austria, y a su esposa Mariana de Neoburgo.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><strong lang=\"ES-ES\"><span>PATIO DE LOS EVANGELISTAS<\/span><\/strong><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>El Patio de los Evangelistas es una de las partes m\u00e1s importantes del edifico desde el punto de vista arquitect\u00f3nico, tanto por las fachadas de las galer\u00edas del Claustro, seg\u00fan dise\u00f1o de Juan Bautista de Toledo variado por Herrera, como por el Templete, obra de este \u00faltimo, que da nombre al Patio.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>El jard\u00edn, concebido como un caracter\u00edstico patio claustral distribuido en forma de cruz, est\u00e1 centrado por un edificio d\u00f3rico que alude a la fuente de la Gracia y de la vida espiritual (los cuatros Evangelios), y al jard\u00edn del Ed\u00e9n con los cuatro r\u00edos que riegan las partes del mundo: este Templete de los Evangelistas fue dise\u00f1ado en 1586 por Herrera: las esculturas son de J.B. Monegro.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"Las Galer\u00edas del Claustro principal, en torno al Patio de Evangelistas, est\u00e1n decoradas con cincuenta y cuatro pinturas al fresco con la Historia de la Redenci\u00f3n, desde el nacimiento de la Virgen hasta el Juicio Final, orden\u00e1ndose a partir de la Puerta de las Procesiones que comunica el Claustro con la Iglesia."}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"01-el_escorial_patio_de_los_evangelistas.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3083","alt":null,"title":null,"width":"760","height":"388"}],"created":[{"value":"1588438592"}],"changed":[{"value":"1588438592"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3083","alt":null,"title":null,"width":"760","height":"388"}],"field_titulo":[],"target_id":"3083","alt":null,"title":null,"width":"760","height":"388","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/01-el_escorial_patio_de_los_evangelistas.jpg?itok=3AgIBZ9n","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/01-el_escorial_patio_de_los_evangelistas.jpg?itok=esRKU2Sn"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"02-galeria_del_claustro_principal.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3084","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1588438605"}],"changed":[{"value":"1588438605"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3084","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3084","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/02-galeria_del_claustro_principal.jpg?itok=ijcfT_-g","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/02-galeria_del_claustro_principal.jpg?itok=dt4DvES3"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/claustro-principal-y-patio-de","title":" Claustro principal y Patio de Evangelistas"},{"body":[{"value":"<p><span lang=\"ES-ES\"><span>La Bas\u00edlica se compone en realidad de dos iglesias: la que serv\u00eda para el pueblo, que es el Sotocoro, y la Capilla Real e Iglesia conventual, que es el cuerpo del templo.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>La planta del Sotocoro repite, a menor escala, la de la Iglesia mayor, quedando cubierto el espacio central por una atrevida b\u00f3veda plana. Dos altares a los lados del arco central serv\u00edan para decir misas al pueblo. Entre est<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>e<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>espacio y la Capilla Real queda el Coro de los seminaristas, separado de aquella por grandes rejas de bronce labradas e<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>n Zaragoza por Guill\u00e9n de<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Tujar\u00f3n<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>Sobre el Sotocoro se extiende, al nivel de la planta principal, el Coro de los religiosos (no visitable); la ebanister\u00eda de las sillas se debe a Jos\u00e9 Flecha, genov\u00e9s, y la de las cajas de los \u00f3rganos a Enrique<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Cot\u00e9n<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>. Una de las 124 sillas, en el \u00e1ngulo suroeste, es ligeramente m\u00e1s ancha: era la utilizada por Felipe II para seguir los oficios en el Coro. La Gloria pintada al fresco en la b\u00f3veda es de Luca<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Cambiaso<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>, llamado en Espa\u00f1a<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Luqueto<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>Destaca, en el cuerpo inferior del retablo, el hermoso templete de Tabern\u00e1culo, dise\u00f1ado por Herrera y realizado en 1579-1586 por<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Jacome<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>de<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Trezzo<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>con diversidad de m\u00e1rmoles espa\u00f1oles.<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Los dos<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>lienzos del primer cuerpo y el central del segundo son de Pellegrino<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Tibaldi<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>, y el resto de Federico Zuccaro.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>Esta disposici\u00f3n sigue la del Cuarto del Emperador en Yuste. Puede decirse que de este modo Felipe II casi dorm\u00eda sobre su tumba, rezado bajo el lugar destinado a su propia estatua sepulcral orante.&nbsp; A su alrededor est\u00e1n sus esposas Isabel de Valois, Mar\u00eda de Portugal (madre del Pr\u00edncipe Carlos, que est\u00e1 junto a ella) y Ana de Austria. Enfrente, junto a Carlos V armado con el manto imperial, figuran la Emperatriz Isabel (madre de Felipe II); detr\u00e1s, su hija Mar\u00eda; y a continuaci\u00f3n las hermanas del Emperador. Mar\u00eda de Hungr\u00eda y Leonor de Francia.<\/span><\/span><span>&nbsp;<\/span><\/p>\r\n\r\n<p><span lang=\"ES-ES\"><span>En una de las capillas a los pies de la iglesia se exhibe una pieza capital de la escultura italiana del siglo XVI: el soberbio Cristo crucificado de m\u00e1rmol de Carrara que<span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Benvenuto<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span><\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span>Cellini<\/span><\/span><span lang=\"ES-ES\"><span><span>&nbsp;<\/span>labr\u00f3 entre 1559 y 1562.<\/span><\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"La Gran Iglesia conventual es la raz\u00f3n de ser del Monasterio de El Escorial. Aunque Juan Bautista de Toledo fij\u00f3 su traza y l\u00edmites, no fue su proyecto el que se llev\u00f3 a cabo, sino una s\u00edntesis para lo cual Juan de Herrera aprovech\u00f3 ideas diversas.  "}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"01-basilica_el_escorial_2.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3079","alt":"Conciertos de \u00f3rgano en El Escorial","title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1588438271"}],"changed":[{"value":"1598972053"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3079","alt":"Conciertos de \u00f3rgano en El Escorial","title":"","width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3079","alt":"Conciertos de \u00f3rgano en El Escorial","title":"","width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/01-basilica_el_escorial_2.jpg?itok=hUfutjNn","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/01-basilica_el_escorial_2.jpg?itok=5dm7Os_R"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"3"}],"url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/basilica","title":"Bas\u00edlica"},{"body":[{"value":"<p><span>Sus b\u00f3vedas est\u00e1n decoradas al fresco con grutescos renacentistas de car\u00e1cter religioso y moralizante, como corresponde a un monasterio. Desde \u00e9poca fundacional, sus paredes estuvieron enriquecidas con magn\u00edficos cuadros. Actualmente en el Cap\u00edtulo Prioral, donde se reun\u00eda la comunidad jer\u00f3nima presidida por el prior, hay una selecci\u00f3n de pinturas del siglo XVI, mientras que, en el Vicarial donde los cap\u00edtulos eran presididos por el vicario, se exhiben obras del siglo XVII, destacando La t\u00fanica de Jos\u00e9 de Vel\u00e1zquez. Bajo la torre, en el extremo oriental, est\u00e1 la Celda Prioral Baja, o habitaciones de verano del prior donde la m\u00e1xima autoridad religiosa del Monasterio despachaba con los monjes y recib\u00eda a los novicios<\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"En estas salas sim\u00e9tricas a las que se accede por un zagu\u00e1n, se celebraban las reuniones en cap\u00edtulo de los monjes, de ah\u00ed los bancos corridos como asiento. "}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"salas_capitulares-rlp07f_7.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3672","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1591861409"}],"changed":[{"value":"1591861409"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3672","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3672","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/salas_capitulares-rlp07f_7.jpg?itok=XolJpIRd","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/salas_capitulares-rlp07f_7.jpg?itok=a381wn6c"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"salas_capitulares-rlp07f_3.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3673","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1591861423"}],"changed":[{"value":"1591861423"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3673","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3673","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/salas_capitulares-rlp07f_3.jpg?itok=yFWhakz8","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/salas_capitulares-rlp07f_3.jpg?itok=EBvpxkhw"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"5"}],"url":"\/visita\/real-sitio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/salas-capitulares","title":"Salas Capitulares"},{"body":[{"value":"<p><span>Este espacio se decor\u00f3 desde el siglo XVI con cuadros de gran calidad. Actualmente destacan en sus paredes las obras de Jos\u00e9 de Ribera y Luca Giordano, entre otros. A finales del siglo XVII se construy\u00f3 un camar\u00edn, para custodiar la reliquia de una Hostia que hab\u00eda sido profanada. El \u00faltimo domingo de septiembre, desciende el lienzo que preside el altar, dejando ver el tabern\u00e1culo del camar\u00edn con la exposici\u00f3n del Sant\u00edsimo Sacramento que fue profanado. La pintura, obra de Claudio Coello, representa La Adoraci\u00f3n de la Sagrada Forma por Carlos II y su corte.<\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"El monasterio conserva uno de los conjuntos m\u00e1s significativos de indumentaria religiosa del mundo, que se guarda en las cajoneras de la Sacrist\u00eda y se utilizaba en las ceremonias lit\u00fargicas celebradas en el Monasterio."}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"sacristia-rlp03f_2.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3674","alt":null,"title":null,"width":"872","height":"445"}],"created":[{"value":"1591861488"}],"changed":[{"value":"1591861488"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3674","alt":null,"title":null,"width":"872","height":"445"}],"field_titulo":[],"target_id":"3674","alt":null,"title":null,"width":"872","height":"445","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/sacristia-rlp03f_2.jpg?itok=hIo7b6Yb","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/sacristia-rlp03f_2.jpg?itok=K0MpjR8m"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"6"}],"url":"\/visita\/real-sitio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/sacristia","title":"Sacrist\u00eda"},{"body":[{"value":"<p><span>El Palacio que sigue la etiqueta de la Casa de Borgo\u00f1a, se articula en torno al Patio de Mascarones con las habitaciones sim\u00e9tricas del rey y de la reina. Estas \u00faltimas finalmente fueron vividas por la hija del monarca, la infanta Isabel Clara Eugenia. Desde su habitaci\u00f3n Felipe II pod\u00eda seguir los oficios religiosos en la vecina Bas\u00edlica en su oratorio y admirar los jardines. Desde su despacho se reg\u00edan sus extensos dominios sobre los que no se pon\u00eda el sol. Una de las estancias m\u00e1s representativas del Palacio de los Austrias es la Sala de Batallas o Galer\u00eda Real con la decoraci\u00f3n pict\u00f3rica renacentista de grutescos en el techo y de haza\u00f1as b\u00e9licas espa\u00f1olas en sus muros<\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"En la fachada oriental y a la mitad de altura respecto al monasterio, resid\u00eda la familia real desde 1586 en sus \u201cjornadas\u201d que era como se llamaban a las estancias prolongadas de los reyes en los distintos Reales Sitios."}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"p_austrias-cuarto_felipe_ii-rlp12a_2.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3675","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1591861561"}],"changed":[{"value":"1591861561"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3675","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3675","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/p_austrias-cuarto_felipe_ii-rlp12a_2.jpg?itok=5_a1iHzh","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/p_austrias-cuarto_felipe_ii-rlp12a_2.jpg?itok=MJp3i2CV"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"7"}],"url":"\/visita\/real-sitio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/palacio-de-los-austrias","title":"Palacio de los Austrias"},{"body":[{"value":"<p>Pero estas reformas se llevaron a cabo ya en el reinado de Carlos IV siendo dirigidas por el arquitecto Juan de Villanueva, quien construy\u00f3 una nueva escalera que daba acceso pr\u00e1cticamente directo al palacio borb\u00f3nico desde la Lonja. Est\u00e1 decorado con mobiliario representativo de los siglos XVIII e inicios del XIX, destacando los espl\u00e9ndidos tapices de la Real F\u00e1brica de Santa B\u00e1rbara que visten gran parte de sus paredes.<\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"Con el cambio de dinast\u00eda en 1700, los reyes de la Casa de Borb\u00f3n continuaron visitando El Escorial en las jornadas de oto\u00f1o. Carlos III decidi\u00f3 modificar ciertos espacios del monasterio para adecuar el cuarto de los Pr\u00edncipes de Asturias, cre\u00e1ndose habitaciones en enfilade, siguiendo la moda francesa, en torno al Patio de Coches."}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"p_borbones_comedor-rlp25b_1.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3676","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1591861643"}],"changed":[{"value":"1591861643"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3676","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3676","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/p_borbones_comedor-rlp25b_1.jpg?itok=oi6RZyO_","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/p_borbones_comedor-rlp25b_1.jpg?itok=DpQXRyD1"}],"paragraph_type":"_banner_item"},{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"p_borbones_anteoratorio_rey-rlp226b_5.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3677","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1591861655"}],"changed":[{"value":"1591861655"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3677","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3677","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/p_borbones_anteoratorio_rey-rlp226b_5.jpg?itok=Y-n47avb","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/p_borbones_anteoratorio_rey-rlp226b_5.jpg?itok=BQfMnTS2"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"8"}],"url":"\/visita\/real-sitio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/palacio-de-los-borbones","title":"Palacio de los Borbones"},{"body":[{"value":"<p><span>Conocida en la \u00e9poca como Galer\u00eda del Rey, comenz\u00f3 a denominarse Sala de Batallas en el siglo XVII por las escenas representadas al fresco en sus muros. En la b\u00f3veda, tambi\u00e9n pintados al fresco, adornos de grutescos t\u00edpicamente renacentistas. Las haza\u00f1as b\u00e9licas espa\u00f1olas ten\u00edan un gran valor propagand\u00edstico y se representaron, como tapices fingidos: La batalla de la Higueruela que mantuvo Juan II de Trast\u00e1mara en las inmediaciones de Granada en julio de 1431; entre las ventanas, la campa\u00f1a de San Quint\u00edn, el 10 de agosto de 1557, por cuya victoria y en acci\u00f3n de gracias se levant\u00f3 el monasterio, y, por \u00faltimo, en los testeros, dos episodios de la anexi\u00f3n de Portugal ya en 1583, la conquista de las islas Terceras y de las islas Azores<\/span><\/p>\r\n","summary":"","format":"basic_html"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_resumen":[{"value":"Esta galer\u00eda de paseo se decor\u00f3 al fresco hacia 1590 por un equipo de artistas genoveses formado por Nicol\u00e1s Granello, Fabrizio Castello y Lazaro Tavarone."}],"field_sitio":[{"status":[{"value":"1"}],"promote":[{"value":"0"}],"body":[],"field_cabecera_historia":[{"value":"<p>La visita al Monasterio de San Lorenzo de El Escorial constituye la mejor manera de recorrer la historia de Espa\u00f1a y muy especialmente el reinado de Felipe II. Con una superficie de 33.327 metros cuadrados, est\u00e1 situado en la ladera meridional del monte Abantos a 1028 metros de altitud en la sierra del Guadarrama, lo que le da un alto valor paisaj\u00edstico. El Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial desde el 2 de noviembre de 1984 forma parte de la lista de Patrimonio de la Humanidad.<\/p>","format":"basic_html"}],"field_categoria_visitas":[{"target_id":"101","title":"Monasterios","url":"\/taxonomy\/term\/101"}],"field_codigo_postal":[{"value":"28200"}],"field_conjunto_de_sitios":[{"target_id":"117","title":"Real Sitio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/taxonomy\/term\/117"}],"field_entradas":[{"uri":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial","title":"","options":[],"url":"https:\/\/tickets.patrimonionacional.es\/es\/tickets\/san-lorenzo-del-escorial"}],"field_history":[{"value":"<p>El Monasterio de San Lorenzo de El Escorial es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol, expresadas aqu\u00ed mediante una s\u00edntesis original de formas art\u00edsticas italianas y flamencas por impulso de Felipe II.<\/p>\r\n\r\n<p>Agrupando en un edificio varias funciones, San Lorenzo el Real nace como un monasterio de monjes de la orden de San Jer\u00f3nimo, cuya iglesia sirviese como pante\u00f3n del Emperador Carlos V y de su mujer, Isabel de Portugal, as\u00ed como de su hijo Felipe II, sus familiares y sucesores, y donde los frailes orasen ininterrumpidamente por la salvaci\u00f3n de las personas reales. Asimismo, cuenta con un palacio para alojar al rey, como patrono de la fundaci\u00f3n, y a su s\u00e9quito. El colegio y el seminario completan la funci\u00f3n religiosa del Monasterio, y la Biblioteca se establece para estos tres centros. Este esquema se mantiene, en cierto modo, en la actualidad. La figura de Carlos V es decisiva en la fundaci\u00f3n de este Real Sitio por lo mucho que influy\u00f3 en el esp\u00edritu de su hijo, por el ejemplo de sus \u00faltimos a\u00f1os pasados entre los monjes jer\u00f3nimos de Yuste y por la necesidad de dotarle de una digna sepultura.<\/p>\r\n\r\n<p>Una vez decidido a fundar el Monasterio, Felipe II comenz\u00f3 en 1558 a buscar su emplazamiento, que qued\u00f3 fijado a finales de 1562, comenz\u00e1ndose la obra seg\u00fan el proyecto o \u201ctraza universal\u201d de Juan Bautista de Toledo. En 1571 la parte del convento estaba ya m\u00e1s o menos concluida; en 1572 se comenz\u00f3 la \u201ccasa del rey\u201d y en 1574 la Bas\u00edlica, finalizada en 1586 y consagrada en 1595, fecha que puede considerarse la del final de la Obra, aunque la \u00faltima piedra se colocase en 1584 y la tarea decorativa se prolongase algunos a\u00f1os. El rey supervis\u00f3 con cuidado toda la construcci\u00f3n.<\/p>\r\n\r\n<p>El Monasterio quedaba aislado en medio del campo, con s\u00f3lo unos edificios de servicio para el palacio y el monasterio: las dos casas de oficios y la Compa\u00f1a. Pero Carlos III orden\u00f3 la creaci\u00f3n de una peque\u00f1a ciudad cortesana cuyo arquitecto fue Juan de Villanueva, quien asimil\u00f3 a su formaci\u00f3n clasicista italiana el esp\u00edritu nacionalista que El Escorial adquiri\u00f3 para la cultura de la Ilustraci\u00f3n espa\u00f1ola. Destacan entre sus obras la Casa de Infantes y la del Ministro de Estado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">LOS ESPACIOS SINGULARES DEL MONASTERIO<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PATIO DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Era la puerta principal del edificio y recibe este nombre porque est\u00e1 presidido por los seis reyes de la tribu de Jud\u00e1 elegido por su participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n. El promotor de ese templo fue el Rey Salom\u00f3n considerado el alter ego de Felipe II en el Renacimiento.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BAS\u00cdLICA<\/p>\r\n\r\n<p>Considerada el punto neur\u00e1lgico del edificio constituye una obra maestra de la arquitectura espa\u00f1ola del Renacimiento espa\u00f1ol. Est\u00e1 construida en siller\u00eda de granito y su planta de cruz griega forma un cuadrado de 50 metros de lado.<\/p>\r\n\r\n<p>Destacan los cenotafios reales de Carlos V y Felipe II a ambos lados del altar realizados por Pompeo Leoni en bronce dorado.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BIBLIOTECA<\/p>\r\n\r\n<p>Es el lugar donde mejor se comprende que el Monasterio est\u00e1 construido en honor a la Monarqu\u00eda, a la Fe, a las ciencias y a las artes. Sobresale en la Biblioteca la b\u00f3veda de 54 metros de largo pintada por Pelllegrino Tibaldi y en la que se representan las siete artes liberales, la Teolog\u00eda y la Filosof\u00eda.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">PANTE\u00d3N DE REYES<\/p>\r\n\r\n<p>Aunque el proyecto de Felipe II no se concluy\u00f3 hasta el reinado de su nieto Felipe IV, en el Pante\u00f3n Real est\u00e1n enterrados los Reyes Espa\u00f1oles desde Carlos V, exceptuando Felipe y Fernando VI que fueron enterrados en la Colegiata del Palacio Real de la Granja y en las Salesas Reales respectivamente.<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">SALA DE LAS BATALLAS<\/p>\r\n\r\n<p>Es una sala con enorme valor simb\u00f3lico y en tiempos del Rey Felipe II los visitantes y embajadas que le visitaban deb\u00edan pasar previamente por esta gran sala. En las paredes est\u00e1n representados los grandes triunfos militares de los Austrias y sus antecesores.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">JARDINES DEL MONASTERIO Y DE LAS CASITAS<\/p>\r\n\r\n<p>Dos lados del Monasterio \u2013Norte y Oeste- est\u00e1n flanqueados por la Lonja, y los otros dos por los jardines en terraza, a la italiana, con trazados rectil\u00edneos de boj podado en recuadros. A lo largo de la fachada sur y parte de la oriental se extiende, bajo las ventanas de las celdas mon\u00e1sticas, el jard\u00edn de los frailes. M\u00e1s all\u00e1 de \u00e9ste, en un nivel inferior, se encuentra la huerta que tambi\u00e9n estaba organizada mediante calles rectil\u00edneas.<\/p>\r\n\r\n<p>La terraza al Este del edificio est\u00e1 ocupada por otros jardines cerrados, similares en todo al de los frailes pero separados de \u00e9ste por muros con hornacinas puesto que estaban destinados a las personas reales, ya que rodean la Casa del rey y amenizan la vista desde las ventanas de palacio.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p class=\"text-align-center\">BOSQUE DE LA HERRER\u00cdA<\/p>\r\n\r\n<p>Bosque de La Herrer\u00eda es un espacio natural de gran valor hist\u00f3rico y paisaj\u00edstico dentro de la Comunidad de Madrid, situado junto al Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, al Noroeste de la capital. Su superficie total es de 497 hect\u00e1reas.<\/p>\r\n\r\n<p>Constituye un t\u00edpico bosque mediterr\u00e1neo de hoja marcescente (roble melojo o rebollo), transicional entre el bosque caducifolio (fresnos) y el bosque de hoja persistente (encinar) de acusada continentalidad, con relieve suave ondulado e importantes afloraciones gran\u00edticas, atravesado de poniente a levante por el r\u00edo Aulencia. Asimismo, es sobresaliente el arce tambi\u00e9n singular situado en la Silla de Felipe II. Las especies arbustivas predominantes, que forman un sotobosque importante en las zonas no adehesadas, son los majuelos, los endrinos, los escaramujos, las zarzas, las retamas, y las genistas. En las dehesas los pastos son ricos y abundantes.<\/p>\r\n\r\n<p>La diversidad faun\u00edstica de La Herrer\u00eda es considerable, si bien la presencia constante de visitantes hace que \u00e9sta sea esquiva. Los mam\u00edferos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que habitan el bosque son los corzos, los jabal\u00edes, los zorros y las gardu\u00f1as, habi\u00e9ndose constatado la notable presencia del gato mont\u00e9s y la nutria. Hay multitud de peque\u00f1as aves insect\u00edvoras como herrerillos, carboneros, papamoscas; y otras como mochuelos, arrendajos, y p\u00e1jaros carpinteros. Destacan la presencia de cormoranes, abejero europeo, pico menor y la chova piquirroja. En las alturas podemos observar buitres, \u00e1guilas reales, halcones peregrinos, aguilillas calzadas, busardos ratoneros y milanos. Entre las especies de reptiles destacan la culebra de escalera, culebra bastarda, lagarto ocelado, lagartija colilarga y salamanquesa com\u00fan.<\/p>\r\n\r\n<p>El Bosque de La Herrer\u00eda fue declarado Paisaje Pintoresco en 1.961, y actualmente est\u00e1 comprendido en la Red Natura 2000 como Lugar de Inter\u00e9s Comunitario y Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves. Toda su superficie est\u00e1 abierta al uso p\u00fablico y la gesti\u00f3n de Patrimonio Nacional trata de compatibilizar su disfrute con la conservaci\u00f3n del medio natural.<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n\r\n<center><a href=\"https:\/\/turismomadrid.es\/es\/descubre\/ciudades-patrimonio-de-la-humanidad\/san-lorenzo-de-el-escorial.html?highlight=YTo5OntpOjA7czoyOiJlbCI7aToxO3M6MzoiJ2VsIjtpOjI7czoxMjoiZWwnY29uY2llcnRvIjtpOjM7czo4OiJlc2NvcmlhbCI7aTo0O3M6OToiJ2VzY29yaWFsIjtpOjU7czo5OiJlc2NvcmlhbCciO2k6NjtzOjEwOiJlc2NvcmlhbCcsIjtpOjc7czoxMDoiZXNjb3JpYWwnLiI7aTo4O3M6MTE6ImVsIGVzY29yaWFsIjt9\">Patrimonio Mundial - San Lorenzo de El Escorial<\/a><\/center>\r\n\r\n<p>&nbsp;<\/p>\r\n","summary":"","format":"full_html"}],"field_list_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"11-el_escorial.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"created":[{"value":"1589176239"}],"changed":[{"value":"1589176239"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265"}],"field_titulo":[],"target_id":"3495","alt":null,"title":null,"width":"430","height":"265","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=6XqCYMy2","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-05\/11-el_escorial.jpg?itok=bZItH-E4"}],"field_meta_ciudad":[{"value":"EL Escorial"}],"field_meta_coordenadas_lat":[{"value":"40.5894"}],"field_meta_coordenadas_lng":[{"value":"-4.14856"}],"field_meta_direccion":[{"value":"Av Juan de Borb\u00f3n y Battemberg, s\/n,"}],"field_meta_etiquetas":[],"field_titular_historia":[{"value":"Es el monumento que mejor resume las aspiraciones ideol\u00f3gicas y culturales del \u201cSiglo de Oro\u201d espa\u00f1ol"}],"field_weight":[{"value":"2"}],"target_id":"21","title":"Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial","url":"\/visita\/real-monasterio-de-san-lorenzo-de-el-escorial"}],"field_slider_cabecera":[{"field_carousel_slides":[{"field_description":[],"field_image":[{"status":[{"value":"1"}],"uid":[{"target_id":"1"}],"name":[{"value":"sala-de-batallas.jpg"}],"thumbnail":[{"target_id":"3701","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"created":[{"value":"1591865891"}],"changed":[{"value":"1591865891"}],"path":[{"langcode":"es"}],"field_atribucion":[],"field_autor":[],"field_descripcion":[],"field_media_image":[{"target_id":"3701","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500"}],"field_titulo":[],"target_id":"3701","alt":null,"title":null,"width":"980","height":"500","url_small":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/file_entity_browser_thumbnail\/public\/2020-06\/sala-de-batallas.jpg?itok=tq7oY6no","url":"https:\/\/www.patrimonionacional.es\/sites\/default\/files\/styles\/full\/public\/2020-06\/sala-de-batallas.jpg?itok=hesLXT1r"}],"paragraph_type":"_banner_item"}],"paragraph_type":"slider_cabecera"}],"field_weight":[{"value":"9"}],"url":"\/visita\/real-sitio-de-san-lorenzo-de-el-escorial\/espacios\/sala-de-batallas","title":"Sala de Batallas"}]
      self.setDireccion();

      Vue.nextTick(function(e) {
        self.installOwlCarousel();
        self.initLeafletMap();
        self.visible_loader = false;
      });

      // this.getUrlDefaultSelected()

      // this.paginate()

      // axios
      //   .get('https://patrimonio2.gnoss.com/listado_espacios/' + (self.id) ? self.id : '')
      //   .then(response => {
      //     self.espacios_salas = response.data
      //   });
    },

    filters: {

      subStr: function subStr(string, start, end) {
        return string.substring(start, end);
      }

    },

    methods: {
      toggle: function toggle() {
        this.isOpen = !this.isOpen;
        this.leer_m = this.isOpen ? 'Leer menos' : 'Leer más';
      },
      // Function to return to visit page
      volver: function toggle(url) {
        location.href = url;
      },
      initLeafletMap: function initLeafletMap() {


        let mapEl = document.getElementById('map');
        if (typeof(mapEl) != 'undefined' && mapEl != null) {
          // Get the attr direccion
          let direccion = mapEl.dataset.direccion;
          let coordenadas = [mapEl.dataset.coordlat, mapEl.dataset.coordlng];
          // console.log("cargando la dirección ", direccion);

          // Init the map
          // var map = L.map('map').setView(coordenadas, 13);

          // L.tileLayer('https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
          //   attribution: '&copy; <a href="https://www.openstreetmap.org/copyright">OpenStreetMap</a> contributors'
          // }).addTo(map);

          // L.marker(coordenadas).addTo(map)
          //   // .bindPopup('A pretty CSS3 popup.<br> Easily customizable.')
          //   // .openPopup();




          var map = L.map('map').setView( coordenadas, 12);
    
          // var pnoa = L.tileLayer.wms("https://ovc.catastro.meh.es/Cartografia/WMS/ServidorWMS.aspx?", {
          var pnoa = L.tileLayer.wms("https://www.ign.es/wms-inspire/ign-base", {
             layers: "IGNBaseTodo-gris",//nombre de la capa (ver get capabilities)
             // style: "default",//nombre de la capa (ver get capabilities)
             // boundingBox: "EPSG:3857",//nombre de la capa (ver get capabilities)
             format: 'image/jpeg',
             transparent: true,
             version: '1.3.0',//wms version (ver get capabilities)
             attribution: "IGN BASE"
          }).addTo(map);


          var source = L.WMS.source("https://www.cartociudad.es/wfs-inspire/direcciones", {
              opacity: 0.1,
          });
          // source.getLayer("PARCELA").addTo(map);

          // this.routesGroup = L.featureGroup().addTo(this.map);

          var defaultIcon = L.divIcon({
            className: 'default-div-icon',
            iconSize: [27, 41],
            iconAnchor: [27, 41]
          });
          L.marker([coordenadas[0], coordenadas[1]], {
            icon: defaultIcon,
          }).addTo(map);

        }

      },
      installOwlCarousel: function installOwlCarousel() {
        var carousel = jQuery('#carousel_salas');
        var owl = carousel.owlCarousel({
          items: 1,
          margin: 18,
          nav: false,
          dots: true,
          responsive: {
            576: {
              items: 2
            },
            768: {
              items: 3,
              margin: 38
            }
          }
        }).addClass('owl-carousel');
      },
      setDireccion: function setDireccion() {
        this.direccion = this.titulo + ', ';
        if (this.data.field_meta_direccion && this.data.field_meta_direccion[0]) {
          this.direccion += this.data.field_meta_direccion[0].value;
          this.direccion += ' ';
        }
        if (this.data.field_codigo_postal && this.data.field_codigo_postal[0]) {
          this.direccion += this.data.field_codigo_postal[0].value;
          this.direccion += ' ';
        }
        if (this.data.field_meta_ciudad && this.data.field_meta_ciudad[0]) {
          this.direccion += this.data.field_meta_ciudad[0].value;
        }

        this.direccion_link = this.direccion.replace(/ /gi, "+");

      },

      enter: function enter(element) {
        const width = getComputedStyle(element).width;

        element.style.width = width;
        element.style.position = 'absolute';
        element.style.visibility = 'hidden';
        element.style.height = 'auto';

        const height = getComputedStyle(element).height;

        element.style.width = null;
        element.style.position = null;
        element.style.visibility = null;
        element.style.height = 0;

        // Force repaint to make sure the
        // animation is triggered correctly.
        getComputedStyle(element).height;

        // Trigger the animation.
        // We use `requestAnimationFrame` because we need
        // to make sure the browser has finished
        // painting after setting the `height`
        // to `0` in the line above.
        requestAnimationFrame(function() {
          element.style.height = height;
        });
      },
      afterEnter: function afterEnter(element) {
        element.style.height = 'auto';
      },
      leave: function leave(element) {
        const height = getComputedStyle(element).height;
        
        element.style.height = height;

        // Force repaint to make sure the
        // animation is triggered correctly.
        getComputedStyle(element).height;

        requestAnimationFrame(function() {
          element.style.height = 0;
        });
      },

      // // Method to format the number
      // // formatMoney: function formatMoney(number, decPlaces, decSep, thouSep) {
      //   decPlaces = isNaN(decPlaces = Math.abs(decPlaces)) ? 2 : decPlaces,
      //   decSep = typeof decSep === "undefined" ? "." : decSep;
      //   thouSep = typeof thouSep === "undefined" ? "," : thouSep;
      //   var sign = number < 0 ? "-" : "";
      //   var i = String(parseInt(number = Math.abs(Number(number) || 0).toFixed(decPlaces)));
      //   var j = (j = i.length) > 3 ? j % 3 : 0;

      //   return sign +
      //   (j ? i.substr(0, j) + thouSep : "") +
      //   i.substr(j).replace(/(\decSep{3})(?=\decSep)/g, "$1" + thouSep) +
      //   (decPlaces ? decSep + Math.abs(number - i).toFixed(decPlaces).slice(2) : "");
      // }

    }
  })

</script>

<div id="volver-arriba"><a href="#">Arriba</a></div>
<footer id="footer">
  <div class="container">
    <div class="row col-menu">
                  <div class="col col-6 col-md">
                                <div class="region region-footer-col-1">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-mainnavigation-6-menu" id="block-mainnavigation-6" class="block block-menu navigation menu--main">
      
  <h2 id="block-mainnavigation-6-menu">Visita</h2>
  

        
              <ul class="menu">
                    <li class="menu-item menu-item--collapsed">
        <a href="/visita" data-drupal-link-system-path="visita">Descubre los Reales Sitios Jardines Históricos y Espacios Naturales</a>
              </li>
        </ul>
  




  </nav>

  </div>

                        </div>
      <div class="col col-6 col-md">
                                <div class="region region-footer-col-2">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-mainnavigation-7-menu" id="block-mainnavigation-7" class="block block-menu navigation menu--main">
      
  <h2 id="block-mainnavigation-7-menu">Actualidad</h2>
  

        
              <ul class="menu">
                    <li class="menu-item">
        <a href="/actualidad/noticias-destacadas" data-drupal-link-system-path="node/5">Noticias</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/actualidad/proximos-eventos" data-drupal-link-system-path="node/2522">Agenda</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/temporada-musical-2025" data-drupal-link-system-path="node/8752">Conciertos</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/actualidad/exposiciones" data-drupal-link-system-path="node/494">Exposiciones</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/martes-en-la-galeria-2024" data-drupal-link-system-path="node/8540">Conferencias</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="https://www.patrimonionacional.es/objetivo-patrimonio-concurso-de-fotografia-infanta-sofia">Objetivo Patrimonio. Concurso de fotografía Infanta Sofía</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/concurso/xxx-premio-reina-sofia-de-poesia-iberoamericana" data-drupal-link-system-path="node/2781">Premio Reina Sofía de Poesía Iberoamericana</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/actualidad/multimedia" title="Multimedia" data-drupal-link-system-path="node/2088">Multimedia</a>
              </li>
        </ul>
  




  </nav>

  </div>

                        </div>
      <div class="col col-6 col-md">
                                <div class="region region-footer-col-3">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-mainnavigation-8-menu" id="block-mainnavigation-8" class="block block-menu navigation menu--main">
      
  <h2 id="block-mainnavigation-8-menu">Colecciones</h2>
  

        
              <ul class="menu">
                    <li class="menu-item">
        <a href="/colecciones-reales" data-drupal-link-system-path="colecciones-reales">Explora las Colecciones Reales</a>
              </li>
                <li class="menu-item menu-item--collapsed">
        <a href="/coleccion/archivo-general-de-palacio/informacion-general" data-drupal-link-system-path="node/741">Archivo General de Palacio</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/coleccion/real-biblioteca" data-drupal-link-system-path="node/1557">Real Biblioteca de Palacio</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/coleccion/real-biblioteca-del-monasterio-de-el-escorial" data-drupal-link-system-path="node/1556">Real Biblioteca del Monasterio de El Escorial</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/coleccion/restauracion" data-drupal-link-system-path="node/1562">Restauración</a>
              </li>
                <li class="menu-item menu-item--collapsed">
        <a href="/coleccion/publicaciones/inicio" data-drupal-link-system-path="node/540">Publicaciones</a>
              </li>
        </ul>
  




  </nav>

  </div>

                        </div>
      <div class="col col-6 col-md">
                                <div class="region region-footer-col-4">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-mainnavigation-9-menu" id="block-mainnavigation-9" class="block block-menu navigation menu--main">
      
  <h2 id="block-mainnavigation-9-menu">Educación</h2>
  

        
              <ul class="menu">
                    <li class="menu-item">
        <a href="/aprende/actividades" title="Aprende" data-drupal-link-system-path="node/8123">Actividades</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/aprende/biblioteca-recursos-didacticos" data-drupal-link-system-path="node/2581">Biblioteca de Recursos didácticos</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/xxxiii-concurso-de-pintura-infantil-y-juvenil" data-drupal-link-system-path="node/8234">Concurso de pintura infantil y juvenil</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/educacion/programa-de-escuelas-taller-y-talleres-de-empleo" data-drupal-link-system-path="node/1552">Programa de escuelas taller y talleres de empleo </a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/educacion/becas" data-drupal-link-system-path="node/1245">Becas</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/educacion/investigadores" data-drupal-link-system-path="node/1555">Investigadores</a>
              </li>
        </ul>
  




  </nav>

  </div>

                        </div>
      <div class="col col-6 col-md">
                                <div class="region region-footer-col-5">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-mainnavigation-10-menu" id="block-mainnavigation-10" class="block block-menu navigation menu--main">
      
  <h2 id="block-mainnavigation-10-menu">Nosotros</h2>
  

        
              <ul class="menu">
                    <li class="menu-item menu-item--collapsed">
        <a href="/sobre-patrimonio/bienvenida-de-la-presidenta" data-final="1" data-drupal-link-system-path="node/1625">Sobre Patrimonio Nacional</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/cartas-de-servicios" data-drupal-link-system-path="node/8585">Cartas de servicios</a>
              </li>
                <li class="menu-item menu-item--collapsed">
        <a href="/transparencia" data-final="1" data-drupal-link-system-path="node/8099">Transparencia</a>
              </li>
                <li class="menu-item menu-item--collapsed">
        <a href="/empleo-publico" data-drupal-link-system-path="node/8132">Empleo público</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="https://tickets.patrimonionacional.es">Entradas</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/contacto" data-drupal-link-system-path="node/1225">¿Seguimos en contacto?</a>
              </li>
                <li class="menu-item menu-item--collapsed">
        <a href="/arrendamientos" data-drupal-link-system-path="node/1226">Arrendamientos</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/rodajes-en-espacios-de-patrimonio-nacional" data-drupal-link-system-path="node/2322">Solicitudes de rodaje</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/cesion-de-espacios" data-drupal-link-system-path="node/6523">Cesión de espacios de Patrimonio Nacional</a>
              </li>
        </ul>
  




  </nav>

  </div>

                        </div>
    </div>
    <div class="row">
      <div class="col col-12 col-md-9 col-accesos">
        
                                        <div class="region region-footer-bottom-left">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-menupie-menu" id="block-menupie" class="block block-menu navigation menu--footer">
            
  <h2 class="visually-hidden" id="block-menupie-menu">Menu Pie</h2>
  

        
              <ul class="menu">
                    <li class="menu-item">
        <a href="/accesibilidad" data-drupal-link-system-path="node/1229">Accesibilidad</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/aviso-legal" data-drupal-link-system-path="node/1228">Aviso legal</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/politica-de-privacidad" data-drupal-link-system-path="node/1227">Política de privacidad</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/politica-de-cookies" data-drupal-link-system-path="node/756">Política de cookies</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/certificacion-ens" data-drupal-link-system-path="node/7430">Certificación ENS</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/contacto" data-drupal-link-system-path="node/1225">Contacto</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/rss.xml" data-drupal-link-system-path="rss.xml">RSS</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/mapaweb" data-drupal-link-system-path="sitemap">Mapa web</a>
              </li>
        </ul>
  


  </nav>
<div id="block-bannerfooter" class="block block-block-content block-block-contentd9c4f1f0-5c94-4887-8748-bfa97a877aca">
  
    
      
      <div class="field field--name-field-paragraph-banner field--type-entity-reference-revisions field--label-hidden field__items">
              <div class="field__item">  <div class="paragraph paragraph--type--linkable-image paragraph--view-mode--default">
          
            <div class="field field--name-field-image field--type-entity-reference field--label-hidden field__item">  <a href="http://www.mpr.gob.es" target="_blank"><img loading="lazy" src="/sites/default/files/2020-05/logo_gm_opt.png" width="565" height="118" alt=" " typeof="Image"></a>

</div>
      
      </div>
</div>
          </div>
  
  </div>

  </div>

                        </div>
      <div class="col col-12 col-md-3 col-social">
                                                <div class="region region-footer-bottom-right">
    <div id="block-socialmedialinks" class="block block-block-content block-block-content3f083be0-3006-4d50-b870-193e25914d17">
  
      <p>Síguenos en</p>
    
      

      <ul class="field field--name-field-social-media-links field--type-entity-reference-revisions field--label-hidden field__items">
              <li class="field__item">
			
	  <a href="https://www.tiktok.com/@galeriacoleccionesreales" target="_blank" class="tiktok"><img loading="lazy" src="/sites/default/files/images/tiktok-logo.png" width="200" height="226" alt=" " typeof="Image"></a>



	</li>
              <li class="field__item">
			
	  <a href="https://twitter.com/PatrimNacional" target="_blank" class="x"><img loading="lazy" src="/sites/default/files/2018-08/twitter.png" width="32" height="32" alt=" " title="twitter.png" typeof="Image"></a>



	</li>
              <li class="field__item">
			
	  <a href="https://www.youtube.com/channel/UC1aAN4rDbKBeFmwKMBc_2dA" target="_blank" class="youtube"><img loading="lazy" src="/sites/default/files/2018-08/youtube.png" width="32" height="32" alt=" " title="youtube.png" typeof="Image"></a>



	</li>
              <li class="field__item">
			
	  <a href="https://www.instagram.com/patrimnacional" target="_blank" class="instagram"><img loading="lazy" src="/sites/default/files/2020-03/icons-white-instagram.png" width="728" height="700" alt=" " typeof="Image"></a>



	</li>
          </ul>
  
  </div>

  </div>

                        </div>
    </div>
  </div>
</footer>
  </div>

    
    <script src="/core/assets/vendor/once/once.min.js?v=1.0.1"></script>
<script src="https://static.addtoany.com/menu/page.js" defer></script>
<script src="/modules/contrib/addtoany/js/addtoany.js?v=10.4.2"></script>
<script src="/modules/contrib/better_exposed_filters/js/better_exposed_filters.js?v=6.x"></script>
<script src="/core/misc/dropbutton/dropbutton.js?v=10.4.2"></script>
<script src="/modules/contrib/eu_cookie_compliance/js/eu_cookie_compliance.min.js?v=10.4.2" defer></script>
<script src="/modules/contrib/google_analytics/js/google_analytics.js?v=10.4.2"></script>
<script src="/themes/custom/patrimonio/js/patrimonio.gallery.js?su5arr"></script>

  </body>
</html>
